<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lettre de Mr. C.M. De Veil Docteur en Theologie, et M.D.S.E. a Mr. T. Maimbourg ecuyer, &amp; precepteur de Monsigneur le Duc de Richemont. Pour prouver contre la prétention de Mr. R. de l'Isle Prétre de l'Eglise Gallicane dans sa lettre à Mr. J.S. D.R. que la parole de Dieu écrite dans les livres sacrés est la seule régle &amp; l'unique principe de la réligion Chretienne</title>
            <author>Veil, Charles-Marie de, 1630-1685.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1685</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 173 KB of XML-encoded text transcribed from 25 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2012-10">2012-10 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A64790</idno>
            <idno type="STC">Wing V177A</idno>
            <idno type="STC">ESTC R221892</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99833137</idno>
            <idno type="PROQUEST">99833137</idno>
            <idno type="VID">37612</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A64790)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 37612)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 2159:3)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Lettre de Mr. C.M. De Veil Docteur en Theologie, et M.D.S.E. a Mr. T. Maimbourg ecuyer, &amp; precepteur de Monsigneur le Duc de Richemont. Pour prouver contre la prétention de Mr. R. de l'Isle Prétre de l'Eglise Gallicane dans sa lettre à Mr. J.S. D.R. que la parole de Dieu écrite dans les livres sacrés est la seule régle &amp; l'unique principe de la réligion Chretienne</title>
                  <author>Veil, Charles-Marie de, 1630-1685.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[2], 47, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>imprimé pour l'auteur par J. Darby,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>M. DC. LXXXV. [1685]</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Errata at foot of p. 47.</note>
                  <note>Reproduction of the original in the Henry E. Huntington Library and Art Gallery.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-12</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2012-02</date>
            <label>Colm MacCrossan</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2012-05</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:37612:1"/>
            <p>LETTRE DE M<hi rend="sup">R.</hi> C. M. De Veil Docteur en Theologie, ET M. D. S. E. A M<hi rend="sup">R.</hi> T. Maimbourg Ecuyer, &amp; Precepteur DE Monſeigneur le Duc de Richemont.</p>
            <p>Pour prouver contre la prétention de Mr. R. de l'Iſle Prétre de l'Egliſe Gallicane dans ſa Lettre à Mr. J. S. D. R. que la pa<g ref="char:EOLhyphen"/>role de Dieu écrite dans les Livres ſacrés eſt la ſeule régle &amp; l'unique principe de la Réligion Chrétienne.</p>
            <q>
               <p>
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.
<bibl>
                     <hi>Chryſoſt. Hom. 53. in Joannem.</hi>
                  </bibl>
               </p>
               <p>Si nous étudions aſſidùment les Ecritures, nous y apprendrons tout ce qu'il fau<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> ſavoir pour étre orthodox dans nos ſentiments, &amp; bien réglez dans nos moeurs.</p>
            </q>
            <p>
               <hi>A LONDRES</hi> Imprimé pour l'Auteur par J. Darby, M.DC.LXXXV.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="letter">
            <pb facs="tcp:37612:2"/>
            <pb n="1" facs="tcp:37612:2"/>
            <head>LETTRE DE M<hi rend="sup">R</hi>. DE VEIL a M<hi rend="sup">R</hi>. MAIMBOURG.</head>
            <opener>
               <salute>MONSIEUR,</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">I</seg>L s'eſt fait une édition nouvelle de la <hi>Critique du Vieux Teſtament.</hi> On y a inſéré ma Lettre a l'illuſtre Mr. Boyle du 14 <hi>Mai</hi> de l'an 1678. dans laquelle je ſoûtiens contre l'Auteur de cette Critique, que l'Ecriture ſainte eſt claire d'elle même en tout ce que Dieu nous y ordonne de croire &amp; de faire pour nôtre Salut. Et en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuite de ma Lettre il y en a une au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre, dont l'Auteur, qui ſe nomme R. de l'Iſle, prétend avoir bien ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondu à la mienne. C'eſt ce qui m'a obligé, Monſieur, de vous écrire celle-ci, pour vous prier de juger de cette Réponſe. Perſonne n' en peut mieux juger que vous, qui êtes l'homme du monde, qui poſſédez le mieux. &amp; les principles, &amp; les con<g ref="char:EOLhyphen"/>troverſes de la Réligion; qui en avez écrit en divers tems &amp; en di<g ref="char:EOLhyphen"/>vers lieux avec tant de force, que non ſeulement les ſavans de vôtre Parti, mais vos averſaires même ont admiré vos Ouvrages, &amp; qu' il ne s'eſt encore trouvé perſonne qui ait pû y repliquer. Au reſte, Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur, j'ay bien conſideré, que vous avez la charge d'inſtruire celui des fils du Roi, que ſa Majeſté chérit le plus. Mais cette conſidération ne m'a pas empêché de vous addreſſer cette Lettre, parce que je ſai que ce grand employ ne vous empêche pas de produire d'ailleurs de grans ouvrages, dont vous faites préſent tantôt au Public, &amp; tantôt à vos Amis particuliers. Soufrez donc, Monſieur, que je vous demande quelques momens de vôtre loiſir, pour voir les Remarques que j' ay fait ſur la Lettre du Sr. de l'Iſle, en le ſuivant pas à pas, afin que vous pûſſiez plus facilement juger, s'il y a dans ſa Réponſe, la ſincérité, la bonne foi, &amp; la juſteſſe de Raiſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nement, que l'honnètetè, le bon ſens, les régles de la Logique, &amp; la vé<g ref="char:EOLhyphen"/>ritable Theologie requiérent. Il dit d'abord, que je parois <hi>ridicule</hi> en ce que pour appuyer mon ſentiment touchant l'évidence de l'Ecriture dans toutes les choſes néceſſaires au ſalut, j' allégue <hi>les Synodes d'une Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe de deux jours, à laquelle on peut re<g ref="char:EOLhyphen"/>procher ce que les Péres reprochoient au<g ref="char:EOLhyphen"/>tresfois aux Arriens, qui changeoient ſi ſouvent leur confeſſion de foi,</hi> EOS HA<g ref="char:EOLhyphen"/>BERE FIDEM ANNUAM ET MENSTRUAM. Il ne manqueroit rien à la beauté de cette période, ſi elle
<pb n="2" facs="tcp:37612:3"/>avoit autant de vérité &amp; de bon ſens, qu'elle a de mots élégans &amp; d'arrangement. Il eſt vrai que je ſerois ridicule de me ſervir de l'autorité des Synodes Proteſtans, pour décider en faveur des Prote<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtans, un Article controverſé entre eux &amp; les Papiſtes. Mais j' ai du moins aſſez de ſens commun pour ne pas ignorer, que perſonne ne doit être juge dans ſa propre cauſe. En effet, Monſieur, vous verrez en liſant ma Lettre à Mr. Boyle, que le Sr. de l'Iſle m' attribuë fauſſement cette bévuë, pour laquelle il me traite de <hi>ridicule,</hi> &amp; d'où il prend occaſion de décharger ſa bile contre une des plus anciennes Egliſes de l'Europe. Vous verrez, qu'aprés y avoir prouvé ma propoſition tou<g ref="char:EOLhyphen"/>chant l'évidence de l'Ecriture dans toutes les choſes qu'il faut croire, &amp; dans toutes celles qu'il faut faire pour le ſalut; qu' aprés l'avoir prouvé par l'Autorité d'Origéne, de St. Chryſoſtome, de St. Auguſtin, &amp; du ſavant Gerſon, Chancelier de l'Univerſité de Paris, je conclus en ces termes: <hi>C'eſt pourquoi l'Egliſe Anglicane fit ce Canon avec beaucoup de raiſon dans les Synodes de Londres en</hi> 1552. &amp; 1562.
<note n="(1)" place="bottom">Scriptura ſacra continet: omnia quae ſunt ad ſalutem neceſſaria; ita ut quicquid in ea<g ref="char:EOLhyphen"/>nec legitur, neque inde probari poteſt, licet interdum a fidelibus ut pium &amp; conducibile ad or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinem &amp; decorum admittatur, non ſit tamen a quoquam exigendum; ut tanquam, articulus fidei credatur, aut ad ſalutis neceſſitatem requiri patetur.</note> 
               <q>L' Ecriture Sainte contient toutes les choſes né<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſaires au ſalut; de ſorte que tout ce qui ne s' y lit pas, &amp; qui ne peut être prouvé par ſon témoignage, bien que cela ſoit quelque fois re<g ref="char:EOLhyphen"/>cêu des fidéles comme une pratique réligieuſe, &amp; convenable au bon ordre, &amp; à ce qui eſt décent, neant<g ref="char:EOLhyphen"/>moins perſonne ne doit être obligé à le croire comme un article de foi, ou à le prendre en la même mani<g ref="char:EOLhyphen"/>ere que ſi on l'avoit ordonné comme une choſe néceſſaire pour le ſalut.</q> Or il eſt plus clair que le jour en plein midi, que par ces paroles, <hi>C'eſt pourquoi l'Egliſe Anglicane fit ce Canon avec beaucoup de raiſon,</hi> je ne cite pas ce canon pour en appuyer mon ſentiment, mais pour môntrer que mon ſentiment &amp; ce Canon ſont appuyez des mêmes raiſons. C'eſt une choſe bien ſurprenante de voir que le Sr. de l'Iſle me traite de <hi>ri<g ref="char:EOLhyphen"/>dicule,</hi> pour une fauſſeté qu'il s'eſt forgée, &amp; qu'il en prenne occaſion encore de calomnier l'Egliſe Angli<g ref="char:EOLhyphen"/>cane, en l'accuſant de nouveauté &amp; d'inconſtance. Mais comment pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez vous, Monſieur, qu'il prouve ce crime de Nouveauté, dont il accuſe cette Egliſe? Il n'en a point d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre preuve que la hardieſſe avec la<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle il avance ce qu'il dit. Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>pendant cela eſt ſi faux, que les Pé<g ref="char:EOLhyphen"/>res du troiſiéme &amp; du quatriéme ſiecle font mention des Egliſes &amp; des Evêques de la Grand-Bretagne. Que ſi le Sr. de l'Iſle appelle l'Egliſe Anglicane, <hi>une Egliſe de deux jours,</hi> parce qu'elle n'eſt reformée que de<g ref="char:EOLhyphen"/>puis le Siecle paſſé, il faut avouër qu'il affecte une façon de parler bien ſinguliére. Car enfin ſeroit-ce par<g ref="char:EOLhyphen"/>ler
<pb n="3" facs="tcp:37612:3" rendition="simple:additions"/>bien juſte en François que de dire, que l'Ordre des Bénédictins, eſt un Ordre <hi>de deux jours,</hi> parce que la réforme en eſt tres-nouvelle? Pour nous autres Réformez, nous ne dirons jamais que l'Egliſe Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine eſt <hi>une Egliſe de deux jours,</hi> quoi que nous y reconnoiſſions plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs Erreurs &amp; pluſieurs Superſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tions nouvelles. Au reſte la Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine du Canon que j'ai cité, eſt ſi peu nouvelle en Angleterre, que c'êtoit celle qu'on y profeſſoit, lors même que ce Royaume êtoit encore dans la Communion de l'Egliſe Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine. Le vénérable Bede, Prêtre Anglois, qui êtoit ſans contredit un des grans hommes du ſettiême Siécle, dit ſur ce Sujet;
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>
                     <g ref="char:V">Ʋ</g>ltra ſacras literas, nec Scripturis ultra, nec interpretious opus babemus.</hi> Beda lib. 1. de Tabernaculo Moſis, cap. 7.</note> 
               <hi>Nous n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vons pas beſoin d'Ecritures ni d'Inter<g ref="char:EOLhyphen"/>pretes outre l'Ecriture Sainte.</hi> An<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelme Archevêque de Cantorberry &amp; Primat d'Angleterre dans l'onziême ſiecle, parle ainſi dans ſon Com<g ref="char:EOLhyphen"/>mentaire ſur la ſeconde Ep. de S. Paul à Timotheé, <hi>ch.</hi> 3. <hi>v.</hi> 15.
<note n="(2)" place="bottom">Sacrae literae poſſunt te ſufficienter doctum reddere ad aeternam ſalutem conſequendam tibi &amp; aliis.</note> 
               <hi>L'Ecriture ſainte peut te rendre aſſez ſavant pour aquérir le ſalut éternel, &amp; pour toi, &amp; pour les autres.</hi> Je pourrois y ajoûter pluſieurs autres citations; Mais ces deux-là toutes ſeules font aſſez voir, que l'Egliſe Anglicane ne changea rien dans fa Doctrine touchant l'évidence de l'Ecriture, lors qu'elle fit dans les Synodes de Londres, le Canon que j'ai défendu par l'autorité des an<g ref="char:EOLhyphen"/>ciens Péres dans ma Lettre à Mr. Boyle. De plus, ce que le Sr. de l'Iſle dit, <hi>qu'on peut reprocher à l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe Anglicane, ce que les Péres re<g ref="char:EOLhyphen"/>prechoient autresfois aux Arriens qu<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> changeoient ſi ſouvent leur confeſſion de foi;</hi> cela eſt une calomnie qui fait voir, non feulement qu'il n'eſt pas bien informé des ſentimens de cette Egliſe, mais auſſi qu'il ignore les Régles par leſquelles il faut ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ger des ſentimens d'une Egliſe. Il prétend prouver, que l'Egliſe Angli<g ref="char:EOLhyphen"/>cane a changé fa Confeſſion de foi, parce que d'habiles Epiſcopaux, qui ont écrit d'excellens livres ſur la Théologie, ſont fort éloignez de ce que porte le Canon que j'ai allegué dans ma Lettre. Je n'ai pas le loi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſir préſentement d'examiner ce fait<g ref="char:EOLhyphen"/>là. Mais poſons qu'il foit incon<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtable; il ne s'enſuivroit rien moins que ce que le Sr. de l'Iſle prétend. Les ſentimens d'une Egliſe doivent ſe prendre dans ſa Confeſſion de Foi: Et tant qu'elle oblige ſon Clergé à y ſouſcrire, on ne peut pas dire qu'elle ait changé de ſentimens, quoi que quelques uns de ſes Théologiens s'en ſoient éloignez dans leurs Ecrits particu<g ref="char:EOLhyphen"/>liers. Pluſieurs Théologiens de l'Egliſe Romaine, qui ont écrit de puis le Concile de Trente, ont des ſentimens differens de ceux de ce Concile, les uns ſur un point, &amp; les autres ſur un autre. Néan<g ref="char:EOLhyphen"/>moins on ne pourra pas dire rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnablement, que cette Egliſe ait
<pb n="4" facs="tcp:37612:4"/>changé ſa Confeſſion de foi, juſques<g ref="char:EOLhyphen"/>à ce qu'elle ait fait un Acte public qui déroge aux déciſions de ſon Concile. Si le Sr. de l'Iſle avoit ſuivi cette juſte régle, en jugeant du ſentiment de l'Egliſe Anglicane, il auroit trouvé qu'elle a ſi peu abandonné la doctrine du Canon que j'ai allegué, que même elle n'admet perſonne aux Ordres qui ne ſouſcrive aux 39 articles dont ce Canon eſt le ſiziême, &amp; qu'après cela encore elle oblige les Evêques de faire cette interrogati<g ref="char:EOLhyphen"/>on à celui qui ſe préſente pour re<g ref="char:EOLhyphen"/>cevoir l'Ordre de Prêtriſe: <hi>Etes-vous perſuadé que les Saintes Ecritures contiennent ſuffiſamment toute la Do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine néceſſaire pour le ſalut Eternel par la foi qui eſt en Jeſus Chriſt? Et êtes-vous réſolu d'inſtruire le peuple commis à vos ſoins, par les mêmes Ecritures, &amp; de ne pas enſei<g ref="char:EOLhyphen"/>gner qu'aucune choſe ſoit neceſſaire pour le ſalut éternel, que ce que vous ſerez perſuädé de pouvoir conclure &amp; prouver par l'Ecriture?</hi> A quoi, ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lui qui doit recevoir l'ordre, ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pond en ces termes; <hi>I am ſo per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwaded, and have ſo determined by God's Grace;</hi> 
               <q>C'eſt par la Grace de Dieu ma foi &amp; ma réſolution.</q> Quand on conſacre un Evêqué dans la même Egliſe, on lui fait la même demande, &amp; il y fait la même ré<g ref="char:EOLhyphen"/>ponſe. Ce qui eſt conforme á l'an<g ref="char:EOLhyphen"/>cien Rituël, nommé <hi>Ordo Romanus,</hi> où il eſt preſcrit que l'on demande à l'Evêque, <hi>s'il veut accommoder ſa prudence au ſens de la ſainte Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture?</hi> A quoi l'Evêque répond, <hi>Ouy.</hi> Vous voyez par là, Monſieur, que l'Egliſe Anglicane n'autoriſe nulle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ceux qui s'éloignent du Canon des Synodes de Londres, &amp; qu'on ne peut non plus avec Juſtice lui imputer les ſentimens des Theolo<g ref="char:EOLhyphen"/>giens particuliers qui le combattent, qu'on peut imputer à l'Egliſe Gal<g ref="char:EOLhyphen"/>licane ou Romaine, les ſentimens des Théologiens oppoſez à ceux du Concile de Trente. D'où il s'en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuit que l'inconſtance, dont le Sr. de l'Iſle accuſe l'Egliſe Anglicane, n'eſt que dans ſon imagination; &amp; que la raiſon qu'il allégue là<g ref="char:EOLhyphen"/>deſſus, quand elle ſeroit veritable d'ailleurs, ne prouve rien; la bonne Logique ne permettant pas que des Propoſitions particuliéres on tire une Concluſion univerſelle. Je vous avouë, Monſieur, que je ſuis grandement ſurpris de voir le Sr. de l'Iſle calomnier comme il fait l'Egliſe Anglicane, qui a des Evêques &amp; des Theologiens auſſi eminents en pieté &amp; en ſavoir, qu'aucune autre Egliſe du monde; avant que d'être mieux informé de la créance dont elle fait profeſſion. Quoi qu'il en ſoit ſi peu inſtruit, il ne laiſſe pas de me dire avec une hardieſſe temer, 'qui le fait par<g ref="char:EOLhyphen"/>ler également de ce qui lui eſt connu &amp; de ce qui lui eſt incon<g ref="char:EOLhyphen"/>nu; <hi>que je ne ſavois pas aſſez bien
<note n="(1)" place="bottom">Be you perſwaded that the Holy Scriptures contain ſufficiently all Doctrine re<g ref="char:EOLhyphen"/>quired of neceſſity for eternal Salvation, through Faith in Jeſus Chriſt? And are you determined with the ſaid Scriptures to inſtruct the People committed to your Charge, and to teach nothing (as required of neceſſity to Eternal Salvation) but that you ſhall be perſwaded may be concluded and proved by the Scripture?</note>
                  <pb n="5" facs="tcp:37612:4"/>la créance de l'Egliſe Anglicane, quand j'écrivois ma Lettre à Mr. Boyle.</hi> A la verité il n'y avoit pas encore un an entier que j'êtois en ce païs<g ref="char:EOLhyphen"/>ci. Et cette raiſon à tout hazard ſuffit au Sr. de l'Iſle, pour me dire ce qu'il me dit-là. Voilà qui eſt le mieux du monde pour ce qui me regarde en particulier. Mais que dira-t-il de ce Docteur &amp; Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>feſſeur en Théologie dans l'Univer<g ref="char:EOLhyphen"/>ſité d'Oxford, avec l'approbation duquel ma Lettre fut Imprimée? Ce Docteur Guill. Jane, avoit exa<g ref="char:EOLhyphen"/>miné ma Lettre par l'ordre de Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigneur l'Evêque de Londres, ſui<g ref="char:EOLhyphen"/>vant l'Acte de Parlement, qu'on êtoit obligé alors d'obſerver. Et apres l'avoir examinée, il me donna la permiſſion de la faire imprimer: Laquelle permiſſion paroit à la tête de ma Lettre. Je demande donc au Sr. de l'Iſle, s'il pénſe que ce Docteur ne ſavoit pas la créance de ſon Egliſe, dont il eſt un orne<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ſi conſidérable; ou s'il croit, qu'il eût donné permiſſion d'im<g ref="char:EOLhyphen"/>primer une Lettre, qui ne tende<g ref="char:EOLhyphen"/>roit qu'a établir une doctrine con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire à la Doctrine de ſon Egliſe? Je lui demande auſſi, d'où vient que parlant des Synodes, dont j'ai tiré ce Canon, il les appelle, <hi>ces pré<g ref="char:EOLhyphen"/>tendus Synodes de Londres?</hi> Le mot de <hi>prétendu</hi> ne ſe dit que des choſes douteuſes &amp; conteſtées. Mais com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment douter d'un fuit de notorieté publique, tel qu'eſt celui-ci, Qu il ſe tint des Synodes à Londres Ian 1552. &amp; l'an 1562. qui firent 39. Canons, dont le ſiziêm eſt celui que j'ai cité: Canons qui furent de nouveau confirmez &amp; imprimez l'an 1571. &amp; dont les exemplaires ſont entre les mains de tout le mondé? C'eſt aſſez, Monſieur, ſur la premiére période du Sr. de l'Iſſe: Paſſons, s'il vous plait, à ce qui ſuit. Il dit que j'avois pris cet eſprit de Fanatiſme qui régne dans la plus part des Proteſtans de France, quand ils veulent nous perſuader qu'ils ont des lumiéres particuliéres, pour diſcerner les livres qui contiennent la parole de Dieu, d'avec les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres; &amp; que cet Eſprit qui les illu<g ref="char:EOLhyphen"/>mine, leur découvre la vérité. Je ne ſai ſi le Sr. de l'Iſle dit vrai en ce qu'il dit ici de la plus part de nos fréres Proteſtans de France. Je n'ai eu d'entretien qu'avec pen d'entr'eux; &amp; jamais je n'en ai eû avec eux ſur cette matiére. Ainſi je n'en parlerai point du tout. Mais je ne ſuis pas peu ſurpris de ce qu'il oſe m'imputer ce Fanatiſme, puis qu'il a pû voir, que je dis di<g ref="char:EOLhyphen"/>rectement le contraire ſur la fin de la Lettre à laquelle il pretend ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondre. En voici les termes; <hi>Si le Pére Simon nous demande, quelle aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſêurance nous pouvons avoir que les vé<g ref="char:EOLhyphen"/>ritez ſalutaires n'ayent point êté alté<g ref="char:EOLhyphen"/>rées dans l'Ecriture ſainte<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>; nous pouvous lui répondre, que la tradition ou la prédication de l'Egliſe dans tous les ſiecles, a êté l'Inſtrument dont Dieu s'est ſervi pour nous faire connoître que l'Ecriture est la parole de Dieu, &amp; qu'elle n'a jamais êté altérée de telle maniere, qu'elle ne contienne toû<g ref="char:EOLhyphen"/>jours tres-clairement ce que nous de<g ref="char:EOLhyphen"/>vons croire &amp; faire pour être ſauvez.</hi> Je ne prétens donc pas que nous ayons des lumiéres particulieres, pour diſcerner les livres qui con<g ref="char:EOLhyphen"/>tiennent
<pb n="6" facs="tcp:37612:5"/>la parole de Dieu, d'avec les autres; mais que c'eſt par la tradition ou la prédication de l'Egliſe dans tous les ſiecles, que nous parvenons à cette connoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance. Il eſt vrai que j'ajoûte, que c'eſt Dieu qui nous perſuade inte<g ref="char:EOLhyphen"/>rieurement de la verité de cette prédication de l'Egliſe. Mais je ne croi pas que le Sr. de l'Iſle ait des ſentimens ſi peu réligieux, que de traiter cela de fanatiſme. Car en fin c'eſt un axiome familier &amp; vé<g ref="char:EOLhyphen"/>ritable de S. Auguſtin,
<note n="(1)" place="bottom">Cathedram habet in Coelo qui corda docet.</note> Que <hi>ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lui qui enſeigne les coeurs, a ſa chaire daus le ciel.</hi> L'Egliſe peut bien prêcher des véritez ſalutaires; mais c'eſt Dieu qui ouvre le coeur, qui le rend attentif &amp; ſoûmis à ce que l'Egliſe enſeigne. C'eſt pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoi le même St. Auguſtin au livre 16. de ſes Confeſſions <hi>ch.</hi> 5. parlant de la Foi avec laquelle il recevoit les Saintes Ecritures, s'addreſſe à Dieu &amp; lui dit ce que j'ay cité dans ma Lettre,
<note n="(2)" place="bottom">Perſuaſiſti mihi non qui liôris tuis, quos tanta in omnibus fere gentibus authoritate fandaſti; ſed qui non crederent, eſſe culpandos; nec audiendos eſſe ſi qui forte dicerent, <g ref="char:V">Ʋ</g>nde ſcis illos libros unius veri &amp; veraciſſimi Dei ſpiritu eſse humano generi mini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtratos?</note> 
               <hi>Tu m'as perſuadé,</hi> Seigneur, <hi>que ce ne ſont pas ceux qui ajoûtent foi à tes Ecritures, dont tu as établi ſi fortement l'autorité preſque parmi tous les peuples, qui doivent être repris</hi> de ce qu'ils font; <hi>mais</hi> ſeulement <hi>ceux qui n'y ajoû<g ref="char:EOLhyphen"/>tent point de foi; &amp; qu'il ne faut pas écouter ceux qui pourroient nous demander, D'où ſavez-vous que ces Livres ont êté donnez aux hommes par l'Eſprit de Dieu?</hi> Ce n'a jamais êté la penſée des Péres, ni la mienne auſſi, que les livres qui contiennent la parole de Dieu, ſont diſcernez d'avec les autres par des lumieres particulieres ſans la tradition ou prédication de l'Egliſe, qui les avoit recêu en dépôt de la main des Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tres. Les Péres, pourſuit le Sr. de l'Iſle, <hi>ont tous reconnu la nèceſſité qu'il y avoit de joindre la Tradition à l'Ecriture, &amp; qu'au defaut même de l'Ecriture, la ſeule Tradition ſuf<g ref="char:EOLhyphen"/>fiſoit pour autoriſer les dogmes.</hi> Cette propoſition du Sr. de l'Iſle contient deux mots équivoques qui étant ex<g ref="char:EOLhyphen"/>pliquez feront voir, ou qu'il avance ce qu'il ne ſauroit prouver, ou qu'il dit ce qui ne ſert de rien à déci<g ref="char:EOLhyphen"/>der le différent qui eſt entre l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur de la Critique &amp; moi. Ces deux mots ſont ceux de <hi>Tradition</hi> &amp; de <hi>Dogmes.</hi> Le mot de <hi>traditi<g ref="char:EOLhyphen"/>on</hi> ſe prend ou dans un ſens actif, pour l'action de celui qui enſeigne ou débite une Doctrine; ou bien dans un ſens paſſif pour la Doctrine même qui a êté enſeignée &amp; laiſſée. De forte que ſi le Sr. de l'Iſle prend le mot de <hi>tradition</hi> dans la premiere ſignification, il ne dit ni plus ni moins que ce que j'ai dit, ſavoir, Que la tradition ou la prédication de l'Egliſe eſt le moyen dont Dien ſe ſert pour nous faire connoître les Ecritures; &amp; qu'elles contiennent clairement tout ce que nous devons croire &amp; faire pour être ſauvez.
<pb n="7" facs="tcp:37612:5"/>C'eſt en ce ſens-là que tous les Péres &amp; tous les hommes de bon ſens re<g ref="char:EOLhyphen"/>conoiſſent la néceſſité de la Tradi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, ſans laquelle nous ne pourri<g ref="char:EOLhyphen"/>ons pas venir par une voye ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>naire à la connoiſſance de l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, de maniere que nous pûſſions la diſcerner d'avec une Ecriture qui n'eſt pas inſpirée de Dieu. Mais s'il prend le mot de <hi>tradition</hi> pour une Doctrine que les Apôtres ont laiſſée à l'Egliſe de la part de Jé<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus-Chriſt nôtre Maitre, je ſoûtiens qu'il eſt faux que tous les Pères ayent reconnu la néceſſité de join<g ref="char:EOLhyphen"/>dre une doctrine laiſſée ſeulement de vive voix par les Apôtres, avec celle qu'ils nous ont laiſſée dans le Canon des Ecritures. J'avouë que la Doctrine contenuè dans l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture ſainte, qu'on peut appeller la Tradition Apoſtolique écrite, a auſſi êté prêcheè de vive voix par les Apôtres &amp; par leurs Succeſſeurs. Et, comme j'ai dit dans ma Lettre à Mr. Boyle, je n'oppoſe pas les véritez divines écrites, aux mêmes véritez annoncées par la bouche des Prédicateurs. Mais je dis que les Apôtres redigérent par écrit les veritez ſalutaires qu'ils avoint prê<g ref="char:EOLhyphen"/>chées. De ſorte que pour ſavoir ce qui eſt néceſſaire au ſalut, nous n'avons qu'á recourir aux Ecritures ſaintes qu'ils nous ont laiſſées.
<note n="(1.)" place="bottom">
                  <hi>Nihil feliciſſimi conſilii, nihil ſalut tris praecepti deſiderare poſſumus, quin nobis è ſcriptur is ſanctis abundè ſuppeditetur.</hi> Philo Carpathius in Cant. 5.</note> 
               <hi>Nous ne pouvons deſirer aucun con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeil fidéle &amp; utile pour nôtre ſouve<g ref="char:EOLhyphen"/>raine felicité, ni aucun précepte ſalu<g ref="char:EOLhyphen"/>taire, qui ne nous ſoit pas fourni abondamment dans les ſaintes Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>tures,</hi> dit un ſavant Evêque du qua<g ref="char:EOLhyphen"/>triême ſiécle. La ſeconde Equivoque du Sr. de l'Iſle conſiſte dans le mot de <hi>dogmes,</hi> qui quelque fois ſe prend dans les Péres pour la doctrine de la foi ou de la Religion, &amp; quelque fois pour les Rites &amp; pour les Cé<g ref="char:EOLhyphen"/>remonies. Vous pouvez en voir des preuves dans le Thréſor Eccle<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiaſtique du ſavant Profeſſeur de Zuric, Suicerus, ſur le mot <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. Si le Sr. de l'Iſle prend le mot de <hi>dogmes</hi> pour une doctrine ou des articles de foi, je nie abſolument que les Péres ayent tous reconnu, qu'au defaut de l'Ecriture la ſeule Tradition ſuffiſoit pour les dogmes. St. Jerôme ſur le ch. 1. du Prophéte Aggée dit,
<note n="(2.)" place="bottom">Qua abſ<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> auctoritate ſcripturarum, quaſi traditione Apoſtolica, ſponte r<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>periunt at<expan>
                     <am>
                        <g ref="char:abque"/>
                     </am>
                     <ex>que</ex>
                  </expan> confingunt, percutit gladius Dei.</note> 
               <hi>Le glaive de</hi> la parole <hi>de Dieu abbat tout ce que ces gens<g ref="char:EOLhyphen"/>là imaginent &amp; inventent de leur cru ſans l'autorité des Ecritures,</hi> en le dé<g ref="char:EOLhyphen"/>bitant <hi>comme s'ils l'avoient receû de la Tradition des Apôtres.</hi> St. I ſidore Evêque de Seville dit dans ſon deu<g ref="char:EOLhyphen"/>ziéme Livre des Offices Eccleſia<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiques;
<note n="(3.)" place="bottom">Quod in utroque Teſtamento dirina proteſtantur eloquia, hoc tantum n<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ao ſenti<g ref="char:EOLhyphen"/>endum.</note> 
               <hi>Il ne faut croire &amp; ſuivre que ce que les Oracles divins nous aſſurent dans l'un &amp; dans l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre Teſtament.</hi> Et le celebre Abbé Rupert parle ainſi dans ſon Com<g ref="char:EOLhyphen"/>mentaire ſur le 3. Livre des Rois,
<pb n="8" facs="tcp:37612:6"/>chap. 12.
<note n="(1)" place="bottom">Quicquid eſt de verbo Dei, quicquid ſciri vel praelicari oportet de Incarnatione, de vera divinitate &amp; humanitate F<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="3 letters">
                     <desc>•••</desc>
                  </gap> Dei duouus ita continetur Teſtamentis, ut extra haec nihil ſit quod annuntia<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>i debeat aut credi. Totum in his comprehenditur caeleſte oraculum, quod tam firmiter ſcire debemus, ut extra haec audïre nec hominem liceat nec Angelum.</note> 
               <hi>Tout ce qui fait par<g ref="char:EOLhyphen"/>tie de la parole de Dieu, tout ce qu'il faut ſavoir ou prêcher touchant l'In<g ref="char:EOLhyphen"/>carnation du fils de Dieu, touchant ſa vraye Divinité, &amp; touchant ſon Hu<g ref="char:EOLhyphen"/>manité; eſt contenu dans le vieux &amp; dans le nouveau Teſtament, de ſorte que hors de là il n'y a rien qui doive être prêché ou crû. Tout l Oracle du Ciel y eſt compris: De quoi nous de<g ref="char:EOLhyphen"/>vons être ſi fortement perſuadez, que nous n'écoutions ni les hommes, ni les Anges même qui voudroient nous an<g ref="char:EOLhyphen"/>noncer ce qui n'y eſt pas contenu.</hi> Mais il n'eſt pas beſoin d'alleguer icy beaucoup de témoignages des Péres, ni des anciens Scolaſtiques. Cela eſt d'autant moins néceſſaire préſentement, que j'aurai occaſion d'en citer d'autres dans la ſuite de cet Ecrit. Revenons donc au Sr. de l'Iſle. S'il prend le mot de <hi>dogmes</hi> pour des rites &amp; des céré<g ref="char:EOLhyphen"/>monies, qui étoient en uſage dans l'Egliſe; je ſuis d'accord avec lui que quelques Pêres ont prétendu les autoriſer par la ſeule Traditi<g ref="char:EOLhyphen"/>on, au defaut de l'Ecriture. Mais ces rites &amp; ces ceremonies étoient ſi peu néceſſaires au ſalut, que l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe Romaine même, qui prétend que la Tradition non-écrite eſt une Régle de la foi, a ceſſé d'en prat<g ref="char:EOLhyphen"/>tiquer pluſieurs. Car cette Egliſe fait voir clairement par-là, qu'elle eſt perſuadée elle même, que quand les Péres ont prêtendu Soûtenir certains uſages &amp; certaines prat<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques comme venant de la Tradi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion Apoſtolique, quoi que rien n'en fût exprimé dans l'Ecriture, ils ſe ſont ſouvent trompez, ou du moins que les Apôtres n'en ayant rien dit dans leurs Ecrits, ils les ont crû indifférens, laiſſant à l'Egliſe la li<g ref="char:EOLhyphen"/>berté de les conſerver ou de les quitter, comme elle le jugeroit à propos. Le Sr. de l'Iſle, aprés avoir avancé ce qu'il dit du ſentiment des Péres touchant la Tradition, tâche de perſuader cela même, en diſant, qu'on le peut voir par un grand nombre de leurs témoigna<g ref="char:EOLhyphen"/>ges, ſans en alléguer un ſeul néan<g ref="char:EOLhyphen"/>moins, <hi>parce,</hi> dit-il, <hi>qu'il hait tout ce qui porte le nom de controverſe.</hi> Ainſi, Monſieur, je ne puis vous en dire rien, ni recevoir aucun de vos avis là-deſſus, moi qui apres mon ſalut, ne deſire rien tant que la con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance de l'Antiquité &amp; de l'Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtoire Eccleſiaſtique. Apres cela, nôtre Auteur continuë en cette ma<g ref="char:EOLhyphen"/>niere; <hi>Il ſuffit de faire remarquer en general, que ce qui contribuë le plus à entretenir les diſputes, vient de ce que les Ecrivains Proteſtans liſent rare<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les Ecrits des Anciens dans leurs ſources. Ils ſe contentent de chercher à la table des livres, les choſes dont ils ont beſoin, ou d'avoir recours à d'autres, qui ont fait leurs recüeils de cette même maniere; au lieu qu'on ne doit jamais ſe ſervir des temoignages des Péres, qu'on n'ait pénétre leurs pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſées, &amp; les raiſons qu'ils ont eû d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vancer
<pb n="9" facs="tcp:37612:6"/>de certaines maximes, qu'ils ſemblent détruire en d'autres endrois.</hi> Je vous demande maintenant, Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur, ſi vous vous ſouvenez d'avoir jamais vêu une hardieſſe auſſi teme<g ref="char:EOLhyphen"/>raire que celle de cet Ecrivain? Car enfin comment ſait-il que nos Auteurs ne liſent pas les Péres dans leurs ſources, &amp; qu'ils ne tâchent pas de pénétrer leurs penſeés? Il mérite pour le moins qu'on lui re<g ref="char:EOLhyphen"/>plique, qu'il y a tout lieu de croire que les Papiſtes ſont coupables des defauts dont il accuſe les Ecrivains Proteſtans; puiſque ceux-là ſont bien plus ſujets à faire des citations fauſſes, &amp; à interpréter les Auteurs contre leur ſens naturel. Dans cette diſpute particuliére touchant l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture &amp; la Tradition, les Controver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſtes de l'Egliſe Romaine, voulant nous prouver qu'il y a des doctrines néceſſaires au ſalut, qui ont êté en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeignées par les Apôtres, ſans les avoir rédigeés par écrit; ne ceſſent point de nous objecter des paſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ges des Péres, où le mot de <hi>tradi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion Apoſtolique</hi> eſt pris, ou pour l'Ecriture ſainte elle même, ou pour l'action d'inſtruire. D'ailleurs ils nous apportent ſouvent, comme en uſe auſſi le Sr. de l'Iſle, ce que je fe<g ref="char:EOLhyphen"/>rai voir dans la ſuite; ils nous ap<g ref="char:EOLhyphen"/>portent ſouvent des Arguments, que les Péres ont tiré de la tradition ou doctrine Apoſtolique non écrite, con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre des Héretiques qui appuoyent leurs Héréſies ſur cette prétenduë tradition. Mais ces argumens des Péres étant ſeulement <hi>ad hominem,</hi> comme on parle, ne ſont nullement propres pour nous découvrir leurs penſées. En voilà trop ſur des pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roles dites en l'air: Paſſons à ce qui ſuit. Nôtre Auteur pourſuit ainſi, <hi>Les Péres des premiers ſiécles, qui diſputoient avec des Hérétiques qui avoient altéré la Religion Chrétienne par le mélange de la Philoſophie Pla<g ref="char:EOLhyphen"/>tonicienne, leur oppoſoient quelquefois que l'Ecriture eſt claire d'elle meme: Ce qu'on doit entendre par rapport à ce mélange de philoſophie Platonicienne, que ces Hérétiques introduiſoient dans la Religion.</hi> Mais ſi ces Péres des premiers ſiécles avoient êté dans le ſentiment du Sr. de l'Iſle, ou de l'Auteur de la Critique, <hi>que l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture eſt obſcure, &amp; qu'il eſt néceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire pour l'entendre, d'avoir recours à une Tradition générale de l'Egliſe;</hi> auroient-ils oſé dire une choſe auſſi fauſſe qu'eût êté cette propoſition ſelon eux, <hi>que l'Ecriture eſt claire d'elle-même?</hi> N'y avoit-il-pas d'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre moyen de s'oppoſer à cette al<g ref="char:EOLhyphen"/>tération de la Religion Chrétienne, cauſée par le mélange de la Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophie Platonicienne, qu'en s'expri<g ref="char:EOLhyphen"/>mant d'une maniere qui naturelle<g ref="char:EOLhyphen"/>ment donnoit une fauſſe idée de leur penſée? Ne pouvoient-ils-pas dire nettement, que la Religion Chrêtienne <hi>eſt claire d'elle-même,</hi> ſi l'on joint la Tradition générale de l'Egliſe avec l'Ecriture, ſans qu'il ſoit beſoin d'y mêler la Philoſophie Platonicienne? Je mets en fait que ſi les Péres des premiers ſiecles étant dans le ſentiment du Sr. de l'Iſle, avoient dit néantmoins, que <hi>l'Ecriture eſt claire d'elle-même,</hi> leur autorité ne pourroit prouver au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune tradition. Car on ne croit pas un homme qui ne fait point ſcrupule de mentir, ou d'equivo<g ref="char:EOLhyphen"/>quer.
<pb n="10" facs="tcp:37612:7"/>On ne le croit pas lors même qu'il dit la vérité. Mais il eſt facile, Monſieur, de vous faire voir, que ce n'eſt qu'un ſubterfuge, dont le Sr. de l'Iſle ſe ſert pour éluder l'autorité des Péres. St. Iré<g ref="char:EOLhyphen"/>née nous rapporte dans ſon troi<g ref="char:EOLhyphen"/>ziéme Livre, <hi>ch.</hi> 2. Que les Hére<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques de ſon tems, ſe voyant preſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſez par les argumens qu'on tiroit de l'Ecriture ſainte contre eux, avoient entre pluſieurs autres dé<g ref="char:EOLhyphen"/>faites, celle de dire, que l'Ecriture ne ſe pouvoit entendre ſans la con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance de la Tradition. Voici ſes propres paroles: <hi>Haeretici, cùm ex Scripturis arguuntur, in accuſati<g ref="char:EOLhyphen"/>onem convertuntur ipſarum Scriptura<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, quaſi non rectè habeant, neque ſint ex auctoritate, &amp; quia variè ſint dictae, &amp; quia non poſſit ex iis inve<g ref="char:EOLhyphen"/>niri veritas ab iis qui neſciant tradi<g ref="char:EOLhyphen"/>tionem.</hi> Ce paſſage ſeul ſuffit pour convaincre tout homme qui aime la veritè, que ce que les Péres af<g ref="char:EOLhyphen"/>firment, que <hi>l'Ecriture eſt claire d'elle même,</hi> ſe doit entendre, non pas comme dit le Sr. de l'Iſle, <hi>par rapport au mélange de la Philoſophie Platonicienne, que quelques Hérétiques introduiſoient dans la Religion;</hi> Mais par rapport à toutes les chicanes qu'on peut faire contre l'évidence de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture dans les choſes néceſſaires au ſalut. Mais de plus S. Chryſoſtome dans la troiſiéme homélie du La<g ref="char:EOLhyphen"/>zare renverſe abſolument la pré<g ref="char:EOLhyphen"/>tention du Sr. de l'Iſle, par la rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon qu'il nous donne de l'évidence de l'Ecriture. <hi>C'eſt,</hi> dit il, <hi>parce que les Prophétes &amp; les Apôtres ſont les Maitres communs de l'<g ref="char:V">Ʋ</g>nivers;</hi> comme je l'ai rapporté dans ma Lettre à Mr. Boyle. St. Iſidore de Damiette étend cette raiſon de S. Chryſoſtome dans l'Epitre 5. de ſon ſecond Livre, &amp; dans la 91. de ſon quatriême livre, quand il dit, que <hi>les Saintes Ecritures ayant êté données de Dieu pour l'utilité de tout le genre humain, ſont concêuës en des termes ſi clairs, qu'une femme, qu'un enfant, &amp; que le plus ignorant de tous les hommes peuvent en tirer du pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fit; que les artiſans &amp; ceux qui ont de grandes occupations, peuvent y ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre leur devoir en peu de tems.</hi> Il eſt donc clair que le ſentiment des Péres touchant l'évidence de l'Ecriture, eſt conforme en tout à celui des Proteſtans, comme je l'ai poſé dans ma Lettre à Mr. Boyle; &amp; que s'il y a, comme dit l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur de la Critique, de l'Ignorance ou de la Préoccupation dans l'eſprit des Proteſtans, en ce qu'ils préten<g ref="char:EOLhyphen"/>dent que <hi>l'Ecriture eſt claire d'elle<g ref="char:EOLhyphen"/>même,</hi> il faut qu'il y ait eû auſſi de l'ignorance, ou de la préoccu<g ref="char:EOLhyphen"/>pation dans l'eſprit des Péres, qui ont parlé comme font les Proteſtans. Le Sr. de l'Iſle pourſuivant promet de faire voir, <hi>qu'il y a de la mauvaiſe foi ou de l'ignorance dans tout ce que ma Lettre â Mr. Boyle produit contre l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur de la Critique.</hi> Vous ſavez, Monſieur, que la métode qu'il faut ſuivre, pour faire voir qu'il y a de la mauvaiſe foi ou de l'ignorance dans les citations des Auteurs, c'eſt de montrer, que l'on a falſifié les paſſages alléguez, ou qu'on les a pris des Livres qui portent fauſſement les noms des Auteurs à qui ils ſont attribuëz; ou enfin que ce qui pré<g ref="char:EOLhyphen"/>céde, ou ce qui ſuit immédiate<g ref="char:EOLhyphen"/>ment
<pb n="11" facs="tcp:37612:7"/>les Textes citez, combat ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nifeſtement le ſens qu'on leur don<g ref="char:EOLhyphen"/>ne. Mais la ſuffiſance du Sr. de l'Iſle eſt au-deſſus de ces Régles. Il ne ſe met en peine ni d'expli<g ref="char:EOLhyphen"/>quer les paſſages que j'ai tiré des Péres contre l'Auteur de la Cri<g ref="char:EOLhyphen"/>tique, ni de montrer que je ne les ai pas rapportez mot à mot, comme ils ſe liſent dans les originaux, ou que les Livres d'où je les ai pris, ſont ſuppoſez. Et avec tout cela il ſe promet de faire voir, <hi>qu'il y a de l'ignorance ou de la mauvaiſe foi dans tout ce que je produis contre l'Auteur de la Critique.</hi> Voyons donc comment il s'y prend. <hi>Le Pere que je produis,</hi> à ce qu'il dit, <hi>avec le plus de hardieſſe, eſt S. Auguſtin.</hi> Il trou<g ref="char:EOLhyphen"/>vera bon, s'il lui plait, que je lui diſe qu'il ſe trompe. Je ne cite pas S. Auguſtin plus hardiment que je cite les autres Péres. Mais je les allégue les uns &amp; les autres ſans au<g ref="char:EOLhyphen"/>cune marque de hardieſſe, puiſque j'en rapporte les propres mots, &amp; que le plus ſouvent je ne les tra<g ref="char:EOLhyphen"/>duis pas même, parce que j'écris â une perſonne, qui ſait bien les langues dans leſquelles les Péres ont écrit. Apres cela il dit, que <hi>je pré<g ref="char:EOLhyphen"/>tens, que St. Auguſtin ait aſſûrè en termes formels dans ſes Livres de la Doctrine Chrétienne, que tout ce que nous devons croire, &amp; tout ce que nous devons faire, ſe trouve clairement dans l'Ecriture.</hi> Remarquez ici, s'il vous plait, Monſieur, le peu de ſincérité que garde cet Ecrivain, en voulant faire voir, qu'il y a de l'ignorance ou de la mauvaiſe foi dans ce que j'ai produit contre l'Auteur de la Critique. Car enfin lors qu'il dit que <hi>je prétens,</hi> il inſinuë que ce n'eſt qu'une vaine prétention que j'ai, &amp; qu'en effet il ne ſe trouve rien de cela dans Saint Auguſtin. Et quoi que non ſeulement j'aye rap<g ref="char:EOLhyphen"/>porté le paſſage, mais que j'aye en<g ref="char:EOLhyphen"/>core marqué avec ſoin, qu'il ſe trouvoit au ch. 9. du 2. Livre de la Doctrine Chrêtienne, il n'en dit pas un ſeul mot, ayant peur de don<g ref="char:EOLhyphen"/>ner un moyen auſſi facile de dé<g ref="char:EOLhyphen"/>couvrir la Verité, qu'eſt la ſeule inſpection du Livre. Permettez moi, Monſieur, que je répéte ici les termes exprés de S. Auguſtin, afin de vous faire voir, qu'ils ex<g ref="char:EOLhyphen"/>priment ſi clairement la créance des Proteſtans touchant la clarté que l'Ecriture a d'elle même, qu'il a êté impoſſible au Sr. de l'Iſle d'en éluder la force. <hi>In iis,</hi> dit ce Peré, <hi>quae apertè in Scripturis poſita ſunt, in<g ref="char:EOLhyphen"/>veniuntur illa omnia quae continent fi<g ref="char:EOLhyphen"/>dem moréſque vivendi.</hi> Encore une fois, Monſieur, le Sr. de l'Iſle devoit rapporter ce paſſage, puis que je l'avois cité pour faire voir, que l'Auteur de la Critique avoit rap<g ref="char:EOLhyphen"/>porté de mauvaiſe foi la penſée de ce St. Pére dans le ch. 8. de ſon 3. livre. Mais cela l'auroit empêché d'uſer de ces paroles ſi hardies, <hi>Qu'il n'y a point de maxime qui ſoit plus oppoſée aux principes de S. Auguſtin, &amp; contre laquelle il ſe dé<g ref="char:EOLhyphen"/>clare plus hautement.</hi> Je croyois en liſant cet endroit de la Lettre du Sr. de l'Iſle, qu'il nous produiroit quelque rare Manuſcrit, qui avoit pû échaper à la diligence des ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>vans Benédictins, qui nous donnent la nouvelle Edition de St. Auguſtin; que là mon paſſage ne ſe trouve<g ref="char:EOLhyphen"/>roit
<pb n="12" facs="tcp:37612:8"/>point, ou bien qu'il s'y trou<g ref="char:EOLhyphen"/>veroit en des termes ſi différens, que le ſens en ſeroit tout-autre: Mais il ne fait rien moins que ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la. D'ailleurs ce Pére nous aver<g ref="char:EOLhyphen"/>tit expreſſément au deuziême livre de ſes Retractions, <hi>ch.</hi> 4. en quoi il s'êtoit trompé dans ſon ſecond livre de la Doctrine Chrêtienne. Et il ne dit pas-là pourtant, qu'il y eût avancé la maxime la plus fauſſe &amp; la plus oppoſée à ſes prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipes. Cepandant il écrivit les Livres des Rétractations aprés ceux dont le Sr. de l'Iſle ſe veut ſervir pour montrer, qu'il n'y a rien de plus oppoſé à St. Auguſtin que ſes pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pres paroles, que j'ai fidélement rapportées. Je pourrois bien me diſpenſer de répondre à ces paſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ges que le Sr. de l'Iſle tire des au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres livres de St. Auguſtin, pour faire voir que celui du ch. 9. du 2. Livre de la Doctrine Chrêtienne, eſt la maxime la plus oppoſée aux principes de ce Pére. Car enfin, pour me ſervir des termes de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>cole, dans une diſpute bien réglée, celui qui argumente contre une propoſition avancée par un autre, ne doit pas <hi>faire le Répondant.</hi> L'Auteur de la Critique a avancé une propoſition, où il ſoûtient qu'il y a de l'Ignorance ou de la préoccupation dans l'eſprit des Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtans, qui prétendent que l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture eſt claire d'elle-même; Et moi j'argumente contre lui, en lui ob<g ref="char:EOLhyphen"/>jectant les paroles formelles du ch. 9. du 2. livre de la Doctrine Chrétienne de St. Auguſtin. Le Sr. de l'Iſle entreprend de répondre pour l'Auteur de la Critique. Il faut donc qu'il réponde à mon ob<g ref="char:EOLhyphen"/>jection, qu'il explique le texte que je lui oppoſe, &amp; que par des rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons fortes &amp; dignes d'un Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logien, il faſſe voir que ce paſſage ne doit &amp; ne peut être pris dans le ſens que je lui donne. Voilà ſans doute ce qu'il devoit faire a<g ref="char:EOLhyphen"/>vant que de changer de perſonnage, &amp; que d'argumenter au lieu de re<g ref="char:EOLhyphen"/>pondre. Mais bien qu'il n'ait ré<g ref="char:EOLhyphen"/>pondu a aucun des paſſages que j'ai citez, ſoit de l'Ecriture, ſoit des Péres, contre l'Auteur de la Critique, néanmoins pour ne pas donner lieu de ſoûpeçonner, qu'il ait fait voir par d'autres paſſages de St. Auguſtin, que ce Pere ait renverſé ou êbranlé ſa maxime du ch. 9. du 2. livre de la Doctrine Chrétienne touchant la clarté de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture; je veus bien répondre en dé<g ref="char:EOLhyphen"/>tail à tous ceux qu'il cite du méme Pére. Je remarquerai ſeulement avant que d'y répondre, que ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nant à ces autres paſſages il éta<g ref="char:EOLhyphen"/>blit une trés-méchante régle pour juger de la penſée d'un Auteur. Pour reconnoître qu'il n'y a point de maxime qui ſoit plus oppoſée aux principes de St. Auguſtin, que ce qu'il dit en termes formels au 2. livre de la Doctrine Chrétienne, &amp; que Rhabanus Maurus répéte liv. 3. de l'Inſtitution des Clercs, ch. 4. comme une leçon qu'un Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cleſiaſtique ne doit jamais oublier; <hi>il n'y a,</hi> à ce qu'il pretend, <hi>qu'a jetter les yeux ſur les Livres qu'il a écrit contre les Hérétiques de ſon tems, principalement contre les Donatiſtes.</hi> Mais pour juger du véritable ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>timent d'un Auteur, on ne doit pas
<pb n="13" facs="tcp:37612:8"/>le chercher dans ſes livres de Con<g ref="char:EOLhyphen"/>troverſe, ni dans ce que la cha<g ref="char:EOLhyphen"/>leur de la diſpute peut lui avoir fait dire, mais dans ſes ouvrages dogmatiques. Je cite un paſſage des Livres de la Doctrine Chréti<g ref="char:EOLhyphen"/>enne, qui dans le ſentiment de tous ceux qui les ont lûs, eſt un ouvrage incomparable; ou, comme parlent les ſavans Réligieux Bénedictins, qui nous donnent aujourduï cette belle Edition de St. Auguſtin,
<note n="(1)" place="bottom">Opus pro rei dignitate ſtudioſe elaboratun.</note> 
               <hi>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>n ouvrage travaillé avec le ſoin que la dignité de la matiére méritoit.</hi> Dans cet Ecrit S. Auguſtin aſſemble toutes les régles qu'il a jugé neceſſaires pour l'intelligence du ſens literal de l'Ecriture; &amp; là il dit que <hi>tout ce que nous devons croire, &amp; tout ce que nous devons faire, s'y trouve claire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment.</hi> Il propoſe cela comme un dogme; &amp; nous ne <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>oyons pas que rien autre choſe a<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> pû l'y porter que ce qu'il êtoit fortement péne<g ref="char:EOLhyphen"/>tré d'une verité comme celle-là. Ce ſeroit donc fort mal raiſonner, que de croire que ce n'êtoit pas la penſée de St. Auguſtin, parce qu'il ſembleroit s'en être éloigné en diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>putant contre les Hérétiques. Le grand St. Baſile dans la 64. de ſes Epîtres excuſe St. Gregoire Thau<g ref="char:EOLhyphen"/>maturge, d'avoir avancé des pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſitions Sabelliennes dans la cha<g ref="char:EOLhyphen"/>leur de la diſpute;
<note n="(2)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.</note> 
               <hi>Cela,</hi> dit-il, <hi>lui eſt échapé en diſputant, &amp; non pas en inſtruiſant</hi> ſimplement. Quand je dirois donc la même choſe de St. Auguſtin diſputant contre des Herétiques, &amp; principalement con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre les Donatiſtes, qui lui étoient les plus importuns; quand je dirois qu'il a avancé dans la chaleur de la diſpute, des propoſitions con<g ref="char:EOLhyphen"/>traires à ſes véritables ſentimens, &amp; aux dogmes qu'il ſoûtenoit, lors qu'il étoit dans une autre ſituation d'eſprit; je ne dirois rien que ce que les Theologiens tant Papiſtes que Proteſtans on dit de lui en di<g ref="char:EOLhyphen"/>verſes occaſions: Et je réfuterois par là toutes les objections qu'on prétendroit tirer de ſes autres li<g ref="char:EOLhyphen"/>vres contre le dogme, que j'ai pris de ſon Traitè de la Doctrine Chreti<g ref="char:EOLhyphen"/>enne. Mais quelque raiſonnable &amp; quelque ſuffiſante que puiſſe être cette réponſe, il n'eſt pas beſoin que nous y ayons recours. St. Au<g ref="char:EOLhyphen"/>guſtin écrivant contre les Héré<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques, &amp; particuliérement contre les Donatiſtes, n'avance rien qui ſoit contraire à ce que nous avons rapporté du <hi>ch.</hi> 9. du 2. Livre de la Doctrine Chrétienne. Il ne faut que jetter les yeux ſur les paſſages que j'ai cité de ſes Livres de con<g ref="char:EOLhyphen"/>trovérſe dans ma Lettre à Monſieur Boyle, pour être perſuadé de la vérité de ce que j'avance contre la prétention du Sr. de l'Iſle. Mais je trouve tant de force dans celui que j'ai rapporté du troiſiéme livre contre Maximin Evêque Arrien, où il établit pour principe, qu'il ne faut s'arrêter qu'a l'autorité de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture, pour décider à fonds les controverſes; que je ne puis m'em<g ref="char:EOLhyphen"/>pêcher
<pb n="14" facs="tcp:37612:9"/>de le répéter ici.
<note n="(1)" place="bottom">Non ego Nicaenum Concilium tibi, nec tu mihi Ariminenſe tanquam praejudicaturus proferas. Nec ego hujus auctoritate, nec tu illius detineris. Scripturarum auctoritatibus, non quorum libet propriis, ſed utriuſque communibus teſtibus, res cum re, ratio cum ratione decertet.</note> 
               <hi>Que je ne vous allégue point le Concile de Nicée; &amp; ne m'alléguez point non plus celui d'Arimini, pour en faire un préjugé. Je ne ſuis point attaché à l'autorité de celui-ci, ni vous à l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>torité de celui-là. Vuidons nos différens par l'autorité des Ecritures, qui ſont également recües de vous &amp; de moi, quoique tous ne Veüillent pas s'y ſoûmettre; Et ſous cette unique autorité comparons les choſes mê<g ref="char:EOLhyphen"/>mes avec les choſes, &amp; les raiſons avec les raiſons.</hi> J'avois auſſi ajoûté, que St. Auguſtin dit au même en<g ref="char:EOLhyphen"/>droit, que le Concile de Nicée ne s'eſt appuyé que ſur l'Ecriture. Le Sr. de l'Iſle n'a pas jugé à propos de répondre à ce paſſage célebre de St. Auguſtin, non plus qu'a tous les tres que j'ai citez tant de St. Au<g ref="char:EOLhyphen"/>guſtin que des autres Péres. On n'eſt pas aupres de lui, pour l'ob<g ref="char:EOLhyphen"/>liger de répondre <hi>à l'argument pro<g ref="char:EOLhyphen"/>posè,</hi> comme on parle dans l'Ecole, avant que de changer le perſon<g ref="char:EOLhyphen"/>nage de Répondant en celui d'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gumentant. Et il s'imagine que ceux qui liront ſa Réponſe, croiront que ce paſſage &amp; tous ceux que j'ai produis contre l'Auteur de la Critique, ne ſignifient pas ce que les mots portent; lors qu'ils lui entendront dire ſi hardiment, qu'il y a de l'ignorance ou de la mau<g ref="char:EOLhyphen"/>vaiſe foi en tout ce que j'ai pro<g ref="char:EOLhyphen"/>duit contre cet Auteur. Un Do<g ref="char:EOLhyphen"/>cteur en Theologie de vôtre conno<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſance, Monſieur, qui avoit lû la Réponſe du Sr. de l'Iſle, &amp; qui aprés avoir pris la peine de conſulter les Livres, d'où j'avois tiré mes citati<g ref="char:EOLhyphen"/>ons, n'avoit rien trouvé qui ne fût dans la derniére exactitude; me diſoit qu'il pouvoit aſſez juſtifier contre le Sr. de l'Iſle la Sincérité que j'y ai gardée; &amp; que pour ce qui eſt de l'ignorance qu'il me re<g ref="char:EOLhyphen"/>proche, il étoit fort aſſûré que ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>lon les Dictionnaires &amp; les Lexi<g ref="char:EOLhyphen"/>cons que nous avons, on n'y en trouveroit pas. A quoi il ajoû<g ref="char:EOLhyphen"/>toit aſſez agréablement, que comme l'Auteur de la Critique travaille à nous donner une nouvelle Bible Po<g ref="char:EOLhyphen"/>lyglotte, on ne ſavoit pas ſi le Sr. de l'Iſle ne nous donneroit point auſſi un nouveau Dictionnaire La<g ref="char:EOLhyphen"/>tin, &amp; un nouveau Lexicon Grec, qui nous feront voir que les mots Latins &amp; les mots Grecs ne ſignifi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent pas ce <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> nous nous imagi<g ref="char:EOLhyphen"/>nons, &amp; qu'ainſi nous ſommes en<g ref="char:EOLhyphen"/>core dans une profonde ignorance. Mais en attendant cette nouvelle découverte, nous examinerons ſelon les régles ordinaires du langage, les ſentimens de St. Auguſtin écrivant contre les Donatiſtes. Je voi d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>bord que dans ſon Epitre 23. (au<g ref="char:EOLhyphen"/>trefois 203.) conviant un certain Maximin Evêque des Donatiſtes, à entrer en diſpute avec lui; il lui propoſe la même methode qu'il pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſoit à Maximin Evêque Arrien; <hi>Examinons,</hi> dit-il, <hi>les choſes par elles mêmes; combattons par raiſons, combattons par les témoignages des
<pb n="15" facs="tcp:37612:9"/>Ecritures.</hi>
               <note n="(1)" place="bottom">Re agamus, ratione agamus, Scripturarum auctoritaribus agamus.</note> Ce même Pére entre<g ref="char:EOLhyphen"/>prenant de décider la validité du batême adminiſtré par les impies ou par les Hérétiques, contre les Donatiſtes, qui étoient dans un ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>timent contraire, dit dans ſon 1. Livre du Batême contre les Dona<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſtes, <hi>ch.</hi> 7.
<note n="(2)" place="bottom">Jam ne videar humanis argumentis id agere, quoniam queſtionis hujus obſcuritas prio<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus Eccleſiae temporibus ante Schiſma Donati magnos viros &amp; magna cheritate praeditos Epiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>copos ita inter ſe compulit ſalva pace diſceptare atque fluctuare, ut diu conciliorum in ſuis quibus<g ref="char:EOLhyphen"/>que regionibus diverſa ſtatuta nutaverint, donec plenario totius Orbis concilio, quod ſaluberrime ſentiebatur etiam remotis dubitationibus firmaretur; ex Evangelio profero certa documenta, quibus Domino adjuvante demonſtro, quam rectè placuerit &amp; vere ſecundum Deum, ut hoc in quoquam Schiſmatico vel Haeretico Eccleſiaſtica medicina curaret in quo vulnere ſeparabatur, illud autem quod ſanum maneret, agnitum potius approbaretur quam improbatum vulneraretur.</note> 
               <hi>Afin qu'il ne ſemble pas que je veüille décider la choſe par des argumens humains; ſous ombre que l'obſcurité de cette question a porté dans les ſiecles précédens de l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe avant le Schiſme de Donat, des Evêques tres-célebres, &amp; remplis d'une grande charité, à diſputer tellement entr'eux ſur cette matiere (ſans ſe ſé<g ref="char:EOLhyphen"/>parer les uns des autres) &amp; à s'y môntrer ſi chancelans, que pendant un long eſpace de tems les Conciles</hi> Provinciaux <hi>firent chacun dans leur détroit divers Reglemens, qui avoient peu de fermeté, juſques-à ce qu'un Concile Oecuménique établit le bon &amp; ſalutaire ſentiment de maniére que perſonne n'en doutât plus: Je tirerai de l'Evangile avec l'aſſiſtance de Dieu certaines preuves, par leſquelles je montrerai combien raiſonnablement &amp; ſelon Dieu, ce Concile a arrêté, que pour guérir les Schiſmatiques, ou les Hérétiques, le reméde Eccléſiaſtique ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roit appliqué ſur la playe qui les ſé<g ref="char:EOLhyphen"/>paroit</hi> de l'Egliſe; <hi>mais que pour ce qui reſtoit de ſain en eux, il valoit mieus l'approuver aprés l'avoir recon<g ref="char:EOLhyphen"/>nu, que de faire une nouvelle playe en l'improuvant</hi> Dans le ſiziême livre du même ouvrage contre les Dona<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſtes, <hi>ch.</hi> 13. il parle ainſi,
<note n="(3)" place="bottom">Secundum Scripturarum Sanctarum auctoritatem decrevit Concilium Catholicum Orbis terra<g ref="char:EOLhyphen"/>rum etiam in Haereticis inventum Chriſti baptiſmum non eſſe improbandum.</note> 
               <hi>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>n Concile Catholique &amp; Oecuménique a arrêté ſuivant l'autorité des Saintes Ecritures que l'on ne deſapprouveroit point le batême de I.C. dans les Héré<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques même, a qui l'on ſauroit qu'il a êté une fois adminiſtré.</hi> Ayant donc ainſi fait voir par l'Ecriture, la vérité de cette tradition, ou de cette doctrine de l'Egliſe, touchant la validité du Batême adminiſtré par les Hérétiques; il a eû raiſon de dire en écrivant contre Pétilien Donatiſte,
<note n="(4)" place="bottom">Hoc facimus, hoc a majoribus traditum accepimus, hoc in Eccleſia Catholica, quae tote orbe diffunditur, contra omnes falſitatis nebulas cuſtodimus.</note> 
               <hi>C'eſt-là nôtre prat<g ref="char:EOLhyphen"/>tique, c'eſt la tradition que nous avons receû des Péres; c'eſt ce que nous re<g ref="char:EOLhyphen"/>tenons dans l'Egliſe Catholique ré<g ref="char:EOLhyphen"/>panduë par tout le monde; malgré tous les brouillars de l'erreur.</hi> Il n'y a point de Proteſtant qui n'en diſe autant de quelque tradition ou do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine que ce ſoit, quand on lui en
<pb n="16" facs="tcp:37612:10"/>aura fait voir la vérité par l'auto<g ref="char:EOLhyphen"/>rité de l'Ecriture. Le Sr. de l'Iſle, qui n'a pas manqué de citer ce der<g ref="char:EOLhyphen"/>nier paſſage, a fort bien fait ſuivant ſon deſſein, qui eſt de cacher la ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rité, de ne pas marquer l'endroit où St. Auguſtin tient ce diſcours à Pétilien. Il a crèu que ceux qui liroient ſa Réponſe, ne ſachant pas ſi ces paroles ſe trouvent dans les conferences que les Evêques Ortho<g ref="char:EOLhyphen"/>doxes eûrent avec les Donatiſtes, ou dans les Livres que St. Auguſtin a écrit contre les Epîtres de Pétilien, ou dans celui qui eſt intitulé, <hi>De unico baptiſmo contra Petilianum;</hi> ou enfin dans le Traité qui porte ce titre, <hi>De unitate Eccleſiae contra Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>tiliani Donatiſtae Epiſtolam;</hi> aimeroi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent mieux s'en rapporter à ſa bonne foi, &amp; croire que St. Auguſtin a voulu dire, que la Tradition ſeule ſans l'autorité de l'Ecriture ſuffit pour prouver un point de foi; que de ſe donner la peine de feüilleter tant de livres, pour trouver un ſeul paſſage. Il faut donc ſuppléer au defaut du Sr. de l'Iſle, &amp; dire que ces paroles ſe trouvent dans le Li<g ref="char:EOLhyphen"/>vre <hi>de unico baptiſmo contra Petilia<g ref="char:EOLhyphen"/>num,</hi> ch. 9. Prenez la peine, Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur, de voir l'endroit, &amp; vous ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rez convaincu, que le Sr. de l'Iſle abuſe étrangement de ce paſſage con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre la penſée de St. Auguſtin. Vous verrez qu'immédiatement aprés les paroles que nous venons de citer, ce Pére ajoûte,
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Quid ergo hinc a nobis amplius diſputandum eſt, quando ipſe</hi> Petilianus <hi>breviter ſolvit quae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtionem, commemorando Evangelica teſtimonia, quibus profecto, ſi contentioſus eſſe nollet &amp; ſuum damnarit errorem, &amp; baptiſmi cognoſceret veritatem?</hi>
               </note> 
               <hi>Qu'eſt-il donc be<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoin que nous diſputions d'avantage, puiſque Pétilien lui-même décide la queſtion en peu de mots, en rapportant des paſſages de l'Evangile, par leſquels aſſurement il condamneroit ſon erreur, &amp; reconnoîtroit la verité du batême, s'il n'aimoit pas la diſpute?</hi> Il n'y a point d'homme ſincére &amp; ennemi de la chicane, qui n'avouë que dans ces paroles, St. Auguſtin ne prétend nullement attribuër à la Tradition de l'Egliſe, la déciſion de cette con<g ref="char:EOLhyphen"/>troverſe qu'il y avoit entre lui &amp; Pétilien touchant le batême admi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtré par les Hérétiques; mais bien aux textes de l'Evangile, qui l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>toriſent &amp; que Pétilien lui-même avoit employez. Ce que le Sr. de l'Iſle ajoûte, que ce St. Pére appelle un peu aprés, la Tradition, une Régle certaine &amp; inviolable de la vérité, eſt encore viſiblement faux, à moins que par cette tradition<g ref="char:EOLhyphen"/>là il n'entende la Tradition écrite, que nous appellons l'Ecriture ſainte. Voyons ſes termes, <hi>Quiſquis firmum &amp; inconcuſſum tenuerit, quod veriſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ma &amp; inviolabilis regula veritatis oſtendit, id in unoquoque improbandum vel emendandum, quod falſum atque vitioſum eſt, agnoſcendum autem &amp; acceptandum quod verum atque rectum eſt, ſimul videt &amp; quid in Donatiſta<g ref="char:EOLhyphen"/>rum haereſi deteſtemur, &amp; quid violare minime debeamus. Cùm enim in ſuae ſeparationis iniquitate detinent baptiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mi veritatem, iniquitas eorum â nobis culpatur, veritas autem baptiſmi ubi<g ref="char:EOLhyphen"/>que
<pb n="17" facs="tcp:37612:10"/>agnoſcitur &amp; probatur.</hi> 
               <q>Quiconque retient conſtamment cette ma<g ref="char:EOLhyphen"/>xime, que la Régle trés-certaine &amp; inviolable de la verité nous en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigne; ſavoir, qu'il faut condam<g ref="char:EOLhyphen"/>ner ou corriger en chacun ce qui eſt faux &amp; mauvais; &amp; au con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire recevoir &amp; approuver ce qui eſt veritable &amp; bon; void tout d'un tems, &amp; ce que nous devons avoir en déteſtation dans l'héréſie des Donatiſtes, &amp; ce que nous ne devons pas rejetter. Car retenant comme ils font au milieu même de leur injuſte ſéparation, la verité du batême; nous con<g ref="char:EOLhyphen"/>damnons l'injuſtice de leur ſchiſme; mais nous reconnoiſſons &amp; nous approuvons la vérite du batême qu'ils adminiſtrent.</q> Cette max<g ref="char:EOLhyphen"/>ime de condamner &amp; de corriger les defauts &amp; les erreurs en qui que ce ſoit, &amp; d'approuver ce qu'il y a de bon; appellée par le même Pére dans le ch. 5. de ce Livre,
<note n="(1)" place="bottom">Per majores noſtros traditam nobis regulam Apoſtolicam.</note> 
               <hi>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>ne Regle Apoſtolique qui nous a êté laiſſée par nos Péres; Cette ma<g ref="char:EOLhyphen"/>xime,</hi> dit-il, <hi>eſt évidente par la Régle certaine &amp; inviolable de la verité.</hi> Mais pour ſavoir ce que c'eſt qu'il ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pelle <hi>la Régle certaine &amp; inviolable de la verité,</hi> il ne faut que conſulter les preuves dont il ſe ſert pour rendre cette maxime-là inconteſtable. Prenez la peine, Monſieur, de les exami<g ref="char:EOLhyphen"/>ner; &amp; vous verrez qu'il employe les chapitres 4, 5, 6, 7, 8, 9, &amp; 11. de ce livre, à nous en donner une démonſtration invincible par l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture. Cela ſuffit, ce me ſemble, pour vous découvrir clairement, que le Sr. de l'Iſle agit de mauvaiſe foi; ou du moins que ſa mémoire le trompe, s'il a jamais lû les Ecrits de St. Auguſtin contre les Donatiſtes dans leur ſource; qu'elle le trompe, di-je, lors qu'il prononce ſi hardi<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, qu'il n'y a qu'à jetter les yeux ſur les livres de ce Pére contre les Donatiſtes, pour voir qu'il n'y a point de maxime, contre laquelle il ſe déclare plus hautement que contre celle que j'ai citée dans ma Lettre à Mr. Boyle, du ch. 9. du ſecond livre de la Doctrine Chrétienne. Je ne laiſſerai pourtant pas d'ajoûter encore ici un paſſage du même Pére, tiré de ſon troiſiéme livre contre les lettres de Petilien, ch. 6. Où il prononce anathéme à ceux qui po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent une autre Régle de la foi ou des moeurs, que l'Ecriture ſainte. Voici ſes paroles, <hi>ſive de Chriſto, ſive de ejus Eccleſia, ſive de quacunque alia re quae pertinet ad fidem vitámque no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtram, non dicam,</hi> Si nos, <hi>nequaquam comparandi ei qui dixit,</hi> Si nos; <hi>ſed omnino quod Paulus adjecit,</hi> Si Angelus de coelo vobis annuntiaverit praeter<g ref="char:EOLhyphen"/>quam quod <hi>in Scripturis Legalibus &amp; Evangelicis accepiſtis,</hi> Anathema ſit. <hi>Soit qu'il s'agiſſe de J. C. ſoit qu'il s'agiſſe de ſon Egliſe, ou de quelque autre choſe que ſe ſoit qui regarde nôtre foi &amp; nos moeurs; je ne dirai pas,</hi> Si nous mêmes, (<hi>qui ne ſommes nullement â comparer avec celui qui a dit,</hi> Si nous même) <hi>Mais je dirai même hardiment, ce qu'ajoûte St. Paul,</hi> Si un Ange du ciel venoit à vous annoncer quelque choſe au de<g ref="char:EOLhyphen"/>là de ce que <hi>vous avez receû dans
<pb n="18" facs="tcp:37612:11"/>les Ecritures tant du vieux que du nouveau Teſtament,</hi> qu'il ſoit anathéme. N'y a-t-il-pas lieu aprés cela d'être ſurpris de la témérité du Sr. de l'Iſle, qui aſſûre avec tant de har<g ref="char:EOLhyphen"/>dieſſe, <hi>qu'il n'y a point de maxime qui ſoit plus oppoſée que celle-la aux Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipes de St. Auguſtin, ni contre laquelle il ſe déclare plus hautement, ſur tout dans ſes livres contre les Donatiſtes?</hi> J' eſpére, Monſieur, que vous ne deſapprouverez pas, qu'avant que d'examiner le reſte de la Lettre du Sr. de l'Iſle; je vous communique une remarque que je fis, lors que j'enſeignois le Traité du Batême dans l'Univerſité Royale d'Angers: C'eſt qu'il n'y a aucun point de controverſe, ſur lequel l'ancienne Tradition ou doctrine de l'Egliſe univerſelle, ſoit moins évidente, que ſur celui de la validité du Batême adminiſtré par les Hérétiques; De ſorte que ſi nous n'avions pas plus de lumiére là deſſus par les argu<g ref="char:EOLhyphen"/>mens pris de l'Ecriture, que par la Tradition, nous ne pourrions y rien décider. Il eſt important de juſti<g ref="char:EOLhyphen"/>fier ce fait, afin de vous faire voir, que quand les Controverſiſtes de l'Egliſe Romaine prétendent que ce différent ne peut être décidé que par la Tradition, ils témoignent, s'ils agiſſent de bonne foi, n'avoir pas bien lû ce qui nous reſte de l'Antiquité. Tertullien dans ſon Livre du Batè<g ref="char:EOLhyphen"/>me, <hi>ch.</hi> 15. rejette le Batême admi<g ref="char:EOLhyphen"/>niſtré par les Hérétiques. Agrippin Evêque de Carthage &amp; ſon Concile le rejettérent pareillement. St. Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>prien environ quarante ans aprés, &amp; trois Conciles qui ſe tinrent de ſon tems en Afrique, l'ont condamné à leur tour. St. Denys d'Alexandrie fut de ce même ſentiment, comme on peut le voir dans l'Hiſtoire Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cléſiaſtique d'Eusébe, liv. 7. ch. 6. Firmilien Evêque de Céſarée en Cap<g ref="char:EOLhyphen"/>padoce, au quel les Grecs donnent le titre de Saint, en fut auſſi; &amp; deux Conciles qui ſe tiurent de ſon tems, l'un à Iconie, l'autre à Synnades. Entre les Canons qui ſont fauſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ment attribuëz aux Apôtres, &amp; qui ne laiſſent pas d'être trés-anciens, le 46 ordonne qu'on dégrade un Prétre qui approuvera le batême admini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtré par les Hérétiques. D'autre co<g ref="char:EOLhyphen"/>té, Etienne, Eveque de Rome en mê<g ref="char:EOLhyphen"/>me tems que St. Cyprien étoit Evê<g ref="char:EOLhyphen"/>que de Carthage, ordonne avec le Synode qu'il aſſembla, de ne pas ré<g ref="char:EOLhyphen"/>itérer le batême des Hérétiques qui retournent dans le ſein de l'Egliſe, de quelque héréſie qu'ils ſoient ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>tis, <hi>(à quacunque haereſi)</hi> &amp; affirme que c'eſt-là la Tradition de l'Egliſe. Le premier Concile d'Arles, qui ſe tint ſous Conſtantin le Grand un peu avant le Concile de Nicée, par<g ref="char:EOLhyphen"/>lant du batême des Hérétiques dans le 8. de ſes Canons, n'approuve pas indifféremment le batême de toutes ſortes d'Hérétiques, comme Etienne ſemble le faire; mais ſeulement ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lui de ceux qui batizoient ſuivant la forme preſcrite, ſavoir, <hi>au nom du Pére, &amp; du fils, &amp; du St. Eſprit.</hi> Le premier Concile de Nicée nous a laiſsé deux Canons, par leſquels on prétend que cette controverſe eſt pleinement décidée. Ces Canons ſont le 8, dans lequel ce ſaint Con<g ref="char:EOLhyphen"/>cile approve le batême adminiſtré par les Novatiens; &amp; le 19. dans<g ref="char:EOLhyphen"/>lequel il rejette le batême des Pauli<g ref="char:EOLhyphen"/>aniſtes,
<pb n="19" facs="tcp:37612:11"/>autrement, des Sectateurs de Paul de Samoſate. Mais cette deci<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion n'eſt pas ſi claire qu'on s'imagi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, puiſque nous voyons que les Sts. Péres, qui ont vêcu depuis ce Conci<g ref="char:EOLhyphen"/>le, l'ont priſe différemment. St. Je<g ref="char:EOLhyphen"/>rôme dans ſon Dialogne contre les Lucifériens, ch. 9. prétend que le Concile de Nicée approuve le batê<g ref="char:EOLhyphen"/>me de toutes ſortes d'Hérétiques, horſmis de ceux qui ſuivent les er<g ref="char:EOLhyphen"/>reurs de Paul de Samoſate. St. Op<g ref="char:EOLhyphen"/>tat &amp; St. Baſile an contraire croiant que ce Concile rejette le batême de toutes ſortes d'Héretiques ſans ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ception, ils pretendent qu'on doit abſolument rébatiſer tous ceux qui ont été batisés par des Héréti<g ref="char:EOLhyphen"/>ques, comme on le peut voir par le premier livre d'Optat contre Par<g ref="char:EOLhyphen"/>menien, &amp; par la premiere &amp; ſecon<g ref="char:EOLhyphen"/>de Canonique de St. Baſile à Am<g ref="char:EOLhyphen"/>philochius. Ils ſuppoſent que le Concile de Nicée n'a rejetté le ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tême des Paulianiſtes, que parce qu'ils êtoient hérétiques; &amp; que s'il approve celui des Novatiens, c'eſt parce qu'ils êtoient Schiſmatiques ſeulement. Innocent premier, Evê<g ref="char:EOLhyphen"/>que de Rome, St. Auguſtin, St. Ful<g ref="char:EOLhyphen"/>gence &amp; la plus part des Theologiens croient que le batême des Novati<g ref="char:EOLhyphen"/>ens fut approuvé par le Concile de Nicée, parce qu'ils batiſoient <hi>au nom du Pére &amp; du Fils, &amp; du St. Eſprit;</hi> &amp; que celui des Paulianiſtes fut re<g ref="char:EOLhyphen"/>jetté, parce qu'ils n'adminiſtroient pas le batême au nom de la St. Trini<g ref="char:EOLhyphen"/>té. D'où ils conclüent que ſuivant la déciſion du Concile, le batême ad<g ref="char:EOLhyphen"/>miniſtré par quelque Hérétique que ce ſoit au nom de la Trinité, eſt va<g ref="char:EOLhyphen"/>lide; mais qu'on doit toûjours reba<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſer ceux dans le batême deſquels le <hi>nom du Pére, du Fils &amp; du St. Eſprit</hi> n'a pas êté exprimé. Si bien que St. Auguſtin, &amp; tous ceux qui don<g ref="char:EOLhyphen"/>nent la même explication au Conci<g ref="char:EOLhyphen"/>le, ſuppoſent avec Innocent pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier dans ſon epître 22. qu'il ad<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſe aux Evêques de Macedoine, que les Paulianiſtes n'exprimoient pas les noms des trois Perſonnes de la Trinité, &amp; que c'eſt pout cette raiſon que leur batême fut rejetté. Cependant St. Athanaſe, qu'on ap<g ref="char:EOLhyphen"/>pelle communément <hi>l'ame du Concile de Nicée,</hi> nous apprend dans ſa troiſiéme Oraiſon contre les Arriens, que les Paulianiſtes prononcoient les noms des trois Perſonnes de la Ste. Trinité, lorsqu'ils adminiſtroient le batême. Deplus les Montaniſtes ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tizoient au nom de la Ste. Trinité, ſuivant que le même Pére le temoig<g ref="char:EOLhyphen"/>ne dans cette même Oraiſon. Et neanmoins le Concile de Laodicée dans le 8. de ſes Canons &amp; le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier de Conſtantinople, Can. 7. or<g ref="char:EOLhyphen"/>donnent qu'on les rebatize. Celui de Laodicée, Can. 7. approuve le ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tême des Photiniens. Et le 2. Con<g ref="char:EOLhyphen"/>cile d'Arles Can. 16. dit au contraire que ſelon la definition des Péres, les Photiniens doivent être rebati<g ref="char:EOLhyphen"/>zez auſſi bien que les Paulianiſtes. Ce dernier Concile Can. 17. approu<g ref="char:EOLhyphen"/>ve le batême des Bonofiaques. Mais St. Grégorie le Grand dans le 9. livre de ſes épîtres, ép. 61. dit qu'on les rebatizoit. Vous voyez donc, Monſieur, que ſi l'on nous renvoyoit à la Tradition ou Doctrine con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtante de l'Egliſe, pour décider cet<g ref="char:EOLhyphen"/>te controverſe du batême des Hé<g ref="char:EOLhyphen"/>rétiques; on nous jetteroit dans
<pb n="20" facs="tcp:37612:12"/>un embarras, d'où nous ne pourrious ſortir que par des conjectures ſans fondement, qui ne ſauroient ſatis<g ref="char:EOLhyphen"/>faire les eſprits raiſonnables &amp; ſoli<g ref="char:EOLhyphen"/>des. C'eſt pourquoi, bien que St. Au<g ref="char:EOLhyphen"/>guſtin ſe ſervît de l'autorité de l'Egliſe comme d'un argument <hi>ad hominem,</hi> en diſputant contre les Donatiſtes, qui appuyoient leur ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>timent de l'autorité d'Agrippin &amp; de St. Cyprien, &amp; des Synodes aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemblez par ces Evêques; néan<g ref="char:EOLhyphen"/>moins pour donner une deciſion po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſitive &amp; abſoluêil a recours aux ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gumens de l'Ecriture, auſſi bien que St. Optat, qui s'étoit veû engagé avant lui dans la même controverſe avec les Donatiſtes, &amp; dont les Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roles ſont ſi belles, que quoi que je les aye citeés dans ma lettre à Mr. Boyle, je ne puis m'empêcher de les répéter ici. S'addreſſant aux Donatiſtes, qui ſoûtenoient contre lui, qu'on devoit reitérer le ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tême donné au nom de la Tri<g ref="char:EOLhyphen"/>nité, ſi des impies l'ont adminiſtré; il leur parle ainſi dans le 5. livre de ſes Oeuvres.
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Nemo nobis credat, nemo vobis; omnes contentioſi bomines ſumus. Quaerendi ſunt judices: ſi Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiani, de utraque parte dari non poſſunt, quia ſtudiis veritas impeditur: De foris quaerendus eſt judex: ſi paganus, non poteſt noſſe Chriſtiana ſecreta; ſi Judaeus, inimicus eſt Chriſtiani baptiſma<g ref="char:EOLhyphen"/>tis. Ergo in terris de hac re nullum poterit reperiri judicium, de Coelo quaerendus eſt Judex. Sed ut quid pulſamus ad Coelum, cùm habeamies hîc in Evangelio teſtamentum? Quia hoc loco rectè poſſunt terrena coeleſtibus comparari; tale eſt, quod quivis hominum habens numeroſos filios. His, quamdin pater praeſens eſt, ipſe imperat ſingulis, non eſt adhuc neceſſarium Teſtamentum. Sic &amp; Chriſtus, quamdiu praeſens in terris fuit, (quamvis nec modo defit) pro tempore quidquid ne<g ref="char:EOLhyphen"/>neceſſarium erat, Apoſtolis imperavit. Sed quomodo terrenus pater, cùm ſe in confinio ſenſerit mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tis, timens ne poſt mortem ſuam, ruptâ pace, litigent fratres, adhibitis teſtibus, voluntatem ſuam de pectort morituro transfert in tabulas diu duraturas. Et ſi fuerit inter fratres contentio nata, non itur ad tumulum, ſed quaeritur Teſtamentum, &amp; qui in tumulo quieſcit tacitus, de tabulis loquitur vivus. Is, cujus eſt Teſtamentum, in coelo eſt; ergo voluntas ejus velut in Teſtamento, ſic in Evangelie inquiratur.</hi> Hoc Optati argumento utitur Aug. Enar. 2. in Pſ. 21. Num. 30.</note> 
               <hi>Qu'on n'en croye ni vous, ni nous. Tous les hommes ſont ſujets à conteſter. Il nous faut chercher des Juges. Mais finous en voulons de Chrétiens, on ne ſauroit nous en donner de l'un &amp; de l'autre parti, parce que les prejugez &amp; la paſſion des parties empêchent qu'on ne puiſſe connoitre la vérité. Il nous faut chercher un Juge étranger. Mais en<g ref="char:EOLhyphen"/>core, ſi c'eſt un Payen, il ne ſauroit pénétrer les ſecrets des Chrétiens, &amp; ſi c'est un Juif, ce ſera un ennemi du batême des Chrétiens. Nous ne ſaurions donc trouver ſur la terre aucun Juge, pour régler ce différent. Il nous en faut avoir un du ciel. Mais qu'eſt-il beſoin encore que nous allions frapper à la Porte du ciel en cette rencontre, puis que nous avons ici un Teſtament dans l'Evangile? Et comme les choſes terriennes peuvent bien en cette occaſion être comparcés avec les céleſtes, nous dirons que ce Testament est tel que celui, que tout homme qui a un grand nombre d'enfans, a accoutumé de faire. Tant que le Pere demeure au monde a<g ref="char:EOLhyphen"/>vec ſes enfans, il leur commande à cha<g ref="char:EOLhyphen"/>cun</hi> de vive voix ce qu'il deſire; <hi>&amp; il n'eſt pas beſoin jusque-là de Te<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtament. Tout de même, Jéſus-Chriſt, tant qu'il eſt demeuré ſur la terre (bi<g ref="char:EOLhyphen"/>en qu'il y ſoit toûjours preſent</hi> par
<pb n="21" facs="tcp:37612:12"/>ſa providence) <hi>ordonna de bouche à ſes Apôtres ce qui êtoit néceſſaire pour lors. Mais comme ce Pére terrien,</hi> dont j'ai parlé, <hi>ſentant approcher la fin de ſa vie, &amp; craignant qu'aprés ſa mort ſes enfans ne ſe broüillent en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemble, &amp; ne ſe faſſent la guerre par des procés; fait venir des témoins, de<g ref="char:EOLhyphen"/>vant leſquels, il produit ſa derniere volonté de ſa poitrine mourante, &amp; la fait rédiger par écrit en des tables de Teſtament, qui ſe puiſſent conſerver long tems; De ſorte que s'il vient à naitre quelque procés entre ſes enfans, ils ne vont pas chercher leur Pére dans le tombeau,</hi> pour terminer leur diffé<g ref="char:EOLhyphen"/>rent, <hi>mais ils ont recours à ſon Te<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtament, &amp; ainſi celui qui répoſe &amp; qui est muët dans le tombeau, parle encore néanmoins par les tables de ſon Teſtament comme s'il étoit vivant: Celui auſſi dont nous avons le Teſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, eſt dans le ciel; Et c'eſt â nous par conſéquent de nous informer de ſa volonté dans l'Evangile, comme dans un Teſtament qu'il nous a laiſſé.</hi> Ce beau paſſàge nous môntre clair comme le jour, qu'Optat ne re<g ref="char:EOLhyphen"/>connoiſſoit aucun abbrége de foi in<g ref="char:EOLhyphen"/>dépendant de l'Ecriture, ni aucune Tradition non écrite pour decider les controverſes de religion, comme fait le Sr. de l'Iſle aprés l'Auteur de la Critique. Et le ſavant Philippe le Prieur y a fait cette annotation;
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Judices quaerendos dicebat ut ad verum judicem &amp; incorruptum deveniret, ſacros videlicet co<g ref="char:EOLhyphen"/>dices Evangelii, à quibus petenda eſt Religionis veritas. Neque enim aliter, olim quiequam in Conci<g ref="char:EOLhyphen"/>liis decernebatur, quàm</hi> 
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>, <hi>ut in actione</hi> 1. <hi>Conc.</hi> 8. <hi>Oec umenici factum eſt S. Aug. L. de Grat. &amp; lib. arb c.</hi> 18. Sedeat inter nos Apoſtolus Joannes. <hi>Et lib.</hi> 2. <hi>de nuptiis &amp; concup. c.</hi> 31. <hi>cùm Apoſtoli locum vellet adducere;</hi> Judicet cum Chriſto Apoſtolus, quia &amp; in Apoſtolo ipſe loquitur Chriſtus. <hi>His adde Clementem Alexandrinum, Strom.</hi> 7. <hi>alios omitto.</hi>
               </note> 
               <hi>Il dit qu'il faut chercher des Juges, pour en venir à un Juge fidéle &amp; in<g ref="char:EOLhyphen"/>corruptible, ſavoir aux Livres ſacrez de l'Evangile, d'où il faut tirer la verité de la Religion. Car autresfois les Conciles ne décidoient rien qu'on n'eut produit les Saints Evangiles</hi> pour l'appuyer; <hi>comme cela fut prattiqué dans l'action</hi> 1. <hi>du</hi> 8. <hi>Concile univerſel. St. Auguſtin dans ſon Traité de la Grace &amp; du franc arbitre ch.</hi> 18. <hi>parle ainſi,</hi> Prenons l'Apôtre St. Jean pour nôtre Juge commun. <hi>Et dans ſon</hi> 2 <hi>Livre des Noces &amp; de la Concu<g ref="char:EOLhyphen"/>piſc. ch.</hi> 31. <hi>voulant employer un paſſage de l'Apôtre,</hi> Que l'Apôtre, <hi>dit-il,</hi> avec Jeſus-Chriſt ſoit nôtre Juge, puiſque Jeſus-Chriſt nous parle auſſi par l'Apôtre. <hi>J'y ajouterai encore Clé<g ref="char:EOLhyphen"/>ment Alexandrin au</hi> 7. <hi>de ſes Stromates; Et ces témoignages ſuffiront</hi> en cet en<g ref="char:EOLhyphen"/>droit, <hi>ſans en citer d'autres.</hi> Par<g ref="char:EOLhyphen"/>donnez-moi, Monſieur, ſi j'ai êté un peu trop long dans cétte digreſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>on. Je reviens à la Lettre du Sr. de l'Iſle. <hi>Les Proteſtans,</hi> dit-il, <hi>reconno<g ref="char:EOLhyphen"/>iſſent auſſi bien que les Catholiques, la neceſſité du batême des enfans, aprés St. Auguſtin.</hi> Il paroît par là, qu'il n'eſt pas bien informé du ſentiment des Proteſtans ſur cet article. Car bien que la pluſpart des Proteſtans croyent, que les enfans des fideles ſont des ſujets capables du batême; ils ne croyent pas pourtant le ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tême
<pb n="22" facs="tcp:37612:13"/>néceſſaire pour leur ſalut, ainſi que St. Auguſtin la crû. Mais comme les Papiſtes-ſont perſuadez, que les enfans peuvent obtenir le ſalut, ſans avoir receû l'Eucariſtie, quoi que le Pape Innocent 1. &amp; St. Au<g ref="char:EOLhyphen"/>guſtin ayent crû le contraire; ainſi ceux des Proteſtans qui ſoûtiennent qu'il eſt permis, &amp; même utile &amp; louäble d'adminiſtrer le batême aux enfans, ſont néanmoins perſuädez que St. Auguſtin s'éloigne de la vé<g ref="char:EOLhyphen"/>rité, lors qu'il affirme, que les en<g ref="char:EOLhyphen"/>fans qui meurent ſans batême &amp; ſans ſouffrir le martyre, ſont dam<g ref="char:EOLhyphen"/>nez. Et il eſt ſi faux que Calvin ait jamais voulu prouver par l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, cette néceſſité abſoluë du ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tême des enfans, qu'au contraire répondant dans ſon Antidote, à l'art. 1. des Reſolutions de l'Univerſité de Paris, il dit expreſſément, que les enfans ont beſoin du batême,
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Non tanquam adjumento ad ſalneem neceſſario, ſed tanquam ſigillo ad obſignandum in il<g ref="char:EOLhyphen"/>lis adoptionis gratiam divinitùs ordinato. Sanctos enim fidelium liberos naſci tradit Paulus. Et ſane nequaquam his conveniret baptiſmus, niſi in hac promiſſione ſalus eorum incluſa eſſet;</hi> Ero Deus tuus &amp; Deus ſeminis tui. <hi>Non enim filii Dei per baptiſmum fiunt. Sed quia promiſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>onis beneficie heredes ſunt adoptionis, ide<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> ad baptiſmum eos admittit Eccleſia.</hi>
               </note> 
               <hi>Non comme d'une aide néceſſaire au ſalut, mais comme d'un ſeau deſtiné de Dieu à séler en eux la grace de leur adop<g ref="char:EOLhyphen"/>tion Car,</hi> ajoûte-t-il, <hi>St. Paul enſeigne que les enfans des fidéles naiſſent ſaints. Et certes le batême ne leur ſeroit con<g ref="char:EOLhyphen"/>venable en nulle facon, ſi leur ſalut n'é<g ref="char:EOLhyphen"/>toit pas compris en cette promeſſe,</hi> Je ſerai ton Dieu, &amp; le Dieu de ta po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſterité. <hi>Car ils ne ſont pas faits en<g ref="char:EOLhyphen"/>fans de Dieu par le batême. Mais plutôt l'Egliſe leur adminiſtre le ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tême, parce qu'ils ſont déja héretiers de l'adoption par le moyen de la pro<g ref="char:EOLhyphen"/>meſſe.</hi> Le Sr. dé l'Iſle auroit donc mieux rencontré en diſant que St. Auguſtin a voulu prouver la né<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſité du batême des enfans par l'Ecriture, comme il paroît par ſon premier Livre <hi>de peccatorum meritis,</hi> ch. 20. par la 157. de ſes Epitres, autrement la 89. <hi>&amp;c.</hi> il auroit mieux rencontré en cela, qu'il n'a pas fait en attribuänt cette penſée à Cal<g ref="char:EOLhyphen"/>vin, qui a ſeulement prétendu prou<g ref="char:EOLhyphen"/>ver, que quoi que les enfans des fidéles n'ayent pas beſoin du batême pour être ſauvez, s'ils meurent dans leur enfance; néanmoins l'Egliſe eſt obligée de le leur adminiſtrer. Et Calvin n'eſt pas même ſuivi en ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la de tous les Proteſtans qui reti<g ref="char:EOLhyphen"/>ennent la coûtume de batizer les enfans; comme le Sr. de l'Iſle le peut voir dans la celebre Reponſe qu'on a fait au Traite de l'illuſtre Mr. Boſſuët, Evêque de Meaux, touchant la Communion ſous les deux eſpé<g ref="char:EOLhyphen"/>ces. Voici les termes de l'Auteur,
<note n="(2)" place="bottom">p. 98.</note> 
               <hi>Quant au batême des petis enfans, j'avouë qu'il n'y a rien de formel ni de précis dans l'Evangile pour en juſti<g ref="char:EOLhyphen"/>fier la néceſſité; &amp; que les paſſages qu'on en tire, ne prouvent tout au plus ſinon qu'il eſt permis de les batizer, ou plutôt, qu'il n'eſt pas défendu de les batizer. Si tous les Anabatiſtes
<pb n="23" facs="tcp:37612:13"/>s'en tenoient-là, ſans condamnér cette prattioue de crinie &amp; de Sacrilége, ils auroient raiſon, &amp; ne diroient rien qui ne fîit fondé ſur les principes com<g ref="char:EOLhyphen"/>muns à tous les Protectans.</hi> Le Sr. de l'Iſle ſoûtient qu'on ne peut prou<g ref="char:EOLhyphen"/>ver le batême des enfans par l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture. Et néanmoins il condamne d'opiniatreté les Anabatiſtes parce qu'ils le rejettent. C'eſt là un lan<g ref="char:EOLhyphen"/>guage fort différent de celui des Péres, qui ne traitent d'opiniâtres, que ceux qui refuſent de ſe ſoumet<g ref="char:EOLhyphen"/>tre aux définitions de l'Egliſe fon<g ref="char:EOLhyphen"/>dées ſur l'autorité de l'Ecriture. <hi>Celui là,</hi> dit Facundus dans le douziéme de ſes livres addreſſés à l'Empéreur Juſtinien, ch. 1.
<note n="(1)" place="bottom">Obſtinatus ille dicendus eſt, qui non cedit Eccleſiae conſtitutis Scripturarum auctoritate fir<g ref="char:EOLhyphen"/>matis.</note> 
               <hi>Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>lui-là doit être appellé Opiniátre, qui ne ſe rend pas aux Decrets de l'Egliſe appuyez ſur l'autorité des Ecritures. St. Auguſtin,</hi> continuë le Sr. de l'Iſle <hi>qui êtoit de meilleure foi que les Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtans, aſſeûre dans une infinité d'en<g ref="char:EOLhyphen"/>drois de ſes Ouvrages, que la doctrine du batême des enfans a ête receuë dans l'Egliſe par la ſeule autorité de cette même Egliſe.</hi> Mais le Sr. de l'Iſle ſe trompe ou veut nous trom<g ref="char:EOLhyphen"/>per. Car dans le batême des en<g ref="char:EOLhyphen"/>fans il y a deux choſes à conſider<g ref="char:EOLhyphen"/>er. L'une regarde la Doctrine, l'autre regarde la Prattique. St. Au<g ref="char:EOLhyphen"/>guſtin ſoûtient que la coûtume de batizer les enfans n'eſt pas autoriſée par aucun exemple que nous liſions dans l'Ecriture. Mais pour le dogme de la neceſſité de ce batême il pretend le prouver par l'Ecriture, dans le 294. de ſes Sermons, autrement le 14.
<note n="(2)" place="bottom">De verbis Apoſtoli.</note> Sur les paroles de l'Apôtre, &amp; dans les autres lieux citez ci-deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus p. 22. Et s'il n'y réüſſit pas on peut dire de lui, ce qu'il dit quelque part de St. Cyprien
<note n="(3)" place="bottom">Cyprianus tenens regulam rectam veritatis eſſe Scripturam, peccavit contra eam.</note> 
               <hi>Sachant que l'écriture eſt la droite Régle de la vérité, il a néanmoins péché contre cette Régle.</hi> Quoi qu'il en ſoit, St. Auguſtin pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roit perſuadé, que les preuves qu'il tire de l'Ecriture pour la néceſſite du batême des petis enfans, ſont de<g ref="char:EOLhyphen"/>monſtratives; lors qu'il dit que nous devons retenir cette prattique, bien que nous n'en ayons d'exem<g ref="char:EOLhyphen"/>ple dans l'Ecriture. Et il n'en faut pas d'avantage pour connoître, qu'il ne dit rien là de contraire au prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe que j'ai rapporté de ſon 2 Livre de la. Doctrine Chrétienne ch. 9. qui eſt, que tout ce que nous devons croire, &amp; tout ce que nous devons faire pour nôtre ſalut, eſt clair dans l'Ecriture Sainte; puis qu'elle nous commande de nous ſoûmettre à la diſcipline &amp; à la prattique de l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe, lors qu'elles ſont etablies ſur la doctrine qu'elle nous enſeigne en termes exprés, ou qui en eſt tirée du moins par une conſéquence évi<g ref="char:EOLhyphen"/>dente &amp; néceſſaire. Le Sr. de l'Iſle m'objecte encore un paſſage du Li<g ref="char:EOLhyphen"/>vre de St. Auguſtin <hi>De cura pro mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tuis gerenda,</hi> où ce Pére, <hi>dit en termes formels, que quand nous n'aurions rien dans l'Ecriture, qui prouvât la priére qu'on fait pour les morts, la ſeule Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dition
<pb n="24" facs="tcp:37612:14"/>ſuffit pour cela.</hi> Mais ce paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſage ne parlant que d'une coûtume dont l'obſervation n'eſt pas néceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaire au ſalut, il ne fait rien contre ce que le même Pére affirme aille<g ref="char:EOLhyphen"/>urs, <hi>Que tout ce qui regarde la foi &amp; les bonnes moeurs, eſt clair dans l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture.</hi> Châque Egliſe s'imaginoit que ſes coutumes, quoi qu'oppoſées à celles des autres Egliſes, tiroient leur origine de la Tradition Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtolique; comme nous l'apprenons de l'épitre de S. Jerôme à Lucinius. C'eſt dans ce préjugé que les Péres appellent diverſes coûtumes de leur tems, du nom de <hi>Traditions Apoſto<g ref="char:EOLhyphen"/>liques non écrites.</hi> Mais ils ne ſe ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>vent jamais de cette prétenduë Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dition non écrite, pour établir les articles dont la croyance &amp; la prat<g ref="char:EOLhyphen"/>tique ſont néceſſaires au ſalut. Je l'appelle <hi>prétendue Tradition,</hi> parce qu'il eſt impoſſible de prouver, qu'aucune prattique dont nous n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vons rien dans l'Ecriture, ait toû<g ref="char:EOLhyphen"/>jours êté receuë dans l'Egliſe; comme cette preuve eſt néceſſaire pour ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtifier, qu'une Tradition eſt Apoſto<g ref="char:EOLhyphen"/>lique. Sans parler de l'adminiſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de la ſainte céne aux petis en<g ref="char:EOLhyphen"/>fans, &amp; de quelques autres prattiques, que quelques Péres appellent <hi>des tra<g ref="char:EOLhyphen"/>ditions Apoſtoliques,</hi> &amp; qui aujourdui ſont rejettées par l'Egliſe Romaine elle-même auſſi bien que par les Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtans; ſans parler des opinions ex<g ref="char:EOLhyphen"/>travagantes &amp; des Hiſtoires fabu<g ref="char:EOLhyphen"/>leuſes, qu'on a attribüé aux Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, pour les faire recevoir ſous ce titre ſpécieux de <hi>traditions Apoſto<g ref="char:EOLhyphen"/>liques;</hi> comment pourroit-on prou<g ref="char:EOLhyphen"/>ver, que cette ancienne coûtume de prier pour les mores, <hi>que leur ré<g ref="char:EOLhyphen"/>ſurrection glorieuſe s'avance à grans pas,</hi> eſt une tradition Apoſtolique, puiſque nous n'en voyons aucune trace dans ce qui nous reſte des monumens autentiques de l'Antiqui<g ref="char:EOLhyphen"/>té avant le troiſiêmé ſiecle? Com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment pourroit-on prouver que la coûtume de batizer les enfans ait êté receuë dans toutes les Egliſes depuis les Apôtres, puiſque les plus ſavans dans l'Antiquité, (quoi qu'ils approuvent ce batême) nous aſſeû<g ref="char:EOLhyphen"/>rent du contraire? Le Pére Vanſleb, Dominicain du Couvent de la Mi<g ref="char:EOLhyphen"/>nerve à Rome, dans ſon hiſtoire de l'Egliſe d'Alexandrie fondée par St. Marc; part 2. ch. 23. parle ainſi; <hi>Amba Macaire, Evêque de Memphis, qui êtoit Secrétaire de Côme troiſiéme, le</hi> 58. <hi>Patriarche d'Alexandrie, &amp; qui vivoit en l'an de N. S.</hi> 756. <hi>dit que dans les premiers ſiecles on ne faiſoit en Alexandrie le batême qu'une fois l'année, qui êtoit le vendredi ſaint, &amp; qu'alors on ne batizoit que ceux qui avoient déja atteint l'âge de trente ans.</hi> L'Auteur annoyme de la Ré<g ref="char:EOLhyphen"/>ponſe au Traité de Mr. de Meaux touchant la Communion ſous les deux eſpéces; part 1. p. 99. dit ſur cet article; <hi>La primitive Egliſe ne ba<g ref="char:EOLhyphen"/>tizoit point les petis enfans; &amp; le ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>vant Grotius nous en donne des preu<g ref="char:EOLhyphen"/>ves en ſes Notes ſur l'Evangile. La prattique même de l'Egliſe Romaine en est une marque évidente. Car il faut demander le batême avant que d'entrer dans l'Egliſe; &amp; c'eſt le Parrein qui le demande au nom de l'enfant. Il faut faire une profeſſion de foi for<g ref="char:EOLhyphen"/>melle &amp; expreſſe; &amp; le Parrein la fait au nom de l'enfant. Il faut promettre de renoncer au monde &amp; à
<pb n="25" facs="tcp:37612:14"/>ſes pompes, à la chair &amp; au Démon; &amp; le Parrein fait tout cela au nom de l'enfant. N'eſt-ce-pas-là une marque viſible, que jadis c'êtoient les perſonnes mêmes qui en leur propre nom deman<g ref="char:EOLhyphen"/>doient le batême, qui faiſoient profeſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>on de leur foi, &amp; renoncoient à leur vie paſſée, pour la conſacrer deſormais à Jeſus Chriſt?</hi> Walafride Strabon, Traité <hi>des choſes Eccleſiaſtiques,</hi> ch. 26. Vives ſur le ch. 27. du prémier livre de St. Auguſtin <hi>de la Cité de Dieu;</hi> Eraſme, Grotius, Saumaiſe, &amp; le ſavant Mr. Thiers dans ſon Livre <hi>du Retranchement des fêtes;</hi> tous ces Au<g ref="char:EOLhyphen"/>teurs affirment que la coutume de batizer les enfans n'êtoit pas en uſage dans les prémiers ſiécles de l'Egliſe.
<note n="(1)" place="bottom">Paedobaptiſmus doubus primis à Chriſto nato ſeculis fuit incognitus; in tertio verò &amp; quarto à paucis eſt approbatus; in quinto demùm &amp; ſequentibus paſſim obtinere cae<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>t. Et proin de hic ritus à nobis quidem ut antiqua conſuetudo, ſed non ut Apoſtolica tradictio o<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="4 letters">
                     <desc>••••</desc>
                  </gap>at<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>.</note> 
               <hi>Le batême des enfans,</hi> dit le Sr. de Courcelles dans ſon in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtitution de la Relig. Chrét. liv. 1. ch. 12. <hi>fut inconnu durant les deux prémiers ſiécles aprés la naiſſance de J. C. &amp; approuvé de peu de gens au troiſiême &amp; au quatriême ſiecles. Mais enfin dans le cinquiême &amp; dans les ſuivans il commenga à s'établir par tout. C'eſt pourquoi ce Rite eſt bien obſervé parmi nous, comme une anci<g ref="char:EOLhyphen"/>enne coûtume, mais non pas comme une tradition Apoſtolique.</hi> Robert Fabien dans ſa Chronique part. 4. fol. 10<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>. nous témoigne, qu'au commence<g ref="char:EOLhyphen"/>ment du ſettiême ſiecle les Evêques de la Grand-Bretagne s'oppoſérent à Auguſtin, premier Archevêque de Cantorbery, lors qu'il voulut in<g ref="char:EOLhyphen"/>troduire la coûtume de batizer les enfans. Jugez maintenant, Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur, ſi tous ceux qui approuvent le batême des enfans êtoient du même ſentiment que le Sr. de l'Iſle, <hi>qu'on ne peut le prouver par l'Ecriture;</hi> ſi aprés cela ils ſeroient bien fondez de ſoûtenir contre les Antipaedoba<g ref="char:EOLhyphen"/>ptiſtes (qu'on appelle vulgairement Anabatiſtes) que leur ſentiment eſt appuyé ſur la Tradition; qui eſt ſui<g ref="char:EOLhyphen"/>vant la définition de Vincent de Lé<g ref="char:EOLhyphen"/>rins,
<note n="(2)" place="bottom">Quod ubique, quod ſemper, quod ab omnibus creditum eſt.</note> 
               <hi>Ce qui a êté crû par tout, toûjours, &amp; de tous?</hi> Pour ne vous être pas ennuyeux par un plus long diſcours ſur un ſujet que j'ai déja traité dans mon Commentaire ſur les Actes des Apôtres; je retourne à la Lettre du Sr. de l'Iſle. Penſant être diſpenſé de répondre aux té<g ref="char:EOLhyphen"/>moignages que j'ai cité de l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture &amp; des Péres, dans ma Lettre à Mr. Boyle, pour prouver que l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture contient clairement toutes les véritez néceſſaires au ſalut, &amp; ſuppoſant qu'on croira ſur ſa pa<g ref="char:EOLhyphen"/>role, que je les ai employez de mauvaiſe foi; il avance une maxime, qu'il dit avoir êté poſée par l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur de la Critique avec connoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſance de cauſe. <hi>Cette maxime,</hi> dit<g ref="char:EOLhyphen"/>il, <hi>eſt que le véritable principe de la Religion Chrétienne, eſt la Tradition que les Apôtres ont recû de nôtre Seigneur, &amp; qu'ils ont enſuite enſei<g ref="char:EOLhyphen"/>gnée aux Egliſes qu'ils ont fondées.</hi> Il n'y a point de Chrétien qui ne tombe d'accord de cela. Et les Proteſtans aprés les Péres, ne recon<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſent
<pb n="26" facs="tcp:37612:15"/>l'Ecriture ſeule pour la Régle de la foi, que parce qu'elle contient clairement tout ce que Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus-Chriſt a enſeigné aux Apôtres, &amp; qu'il leur a commandé enſuite de prêcher à tous les hommes, pour inſtruire chacun de ce qu'on doit croire, &amp; de ce qu'on doit faire pour être ſauvé. Mais, dit le Sr. de l'Iſle, <hi>l'Ecriture du nouveau Te<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtament ne contient qu'une partie de cette Tradition répanduë dans toutes les Egliſes.</hi> A quoi je répons, que cela n'eſt pas ſeulement contraire aux principes de la Religion Prote<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtante, comme il le prétend, mais auſſi à toute l'Antiquité Chrétienne, &amp; même aux ſentimens des plus cé<g ref="char:EOLhyphen"/>lebres Théologiens de l'Egliſe Ro<g ref="char:EOLhyphen"/>maine.
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Non enim per alios diſpoſitionem ſalutis noſtrae cognovimus quàm per eos, per quos Evange<g ref="char:EOLhyphen"/>lium pervenit ad nos, quod quidem tunc praconiaverunt; poſtea verò per Dei voluntatem in Scri<g ref="char:EOLhyphen"/>pturis nobis tradiderunt, fundamentum &amp; columnam fidei noſtrae futurum.</hi> lib. 3. adverſ. haeres. cap. 1.</note> St. Irénée dit expreſſé<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, que les Apôtres ayant prêché la doctrine ſalutaire, ont rédigé cette même doctrine par écrit de ſorte que pour régler nôtre foi, nous n'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vons beſoin que de conſulter leurs Ecrits. Tertullien contre Hermo<g ref="char:EOLhyphen"/>géne, ch. 22.
<note n="(2)" place="bottom">Adoro Scripturae plenitudinem. Scriptum eſſe doceat Hermogenis officina, aut timeat illud VAE adjicientibus vel detrahentibus deſtinatum.</note> 
               <hi>J'adore la pleni<g ref="char:EOLhyphen"/>tude de l'Ecriture. Que le Peintre Hermogéne enſeigne qu'il eſt écrit; ou qu'il craigne ce malheur qui eſt dénoncé à ceux qui ajoûtent aux Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>tures, ou qui en retranchent quelque choſe.</hi> St. Auguſtin ne ſe contente pas de ce qu'il dit au 2. Livre de la Doctrine Chrétienne, ch. 9. que <hi>parmi les choſes qui ſont clairement couchées dans les Ecritures, on trouve toutes celles qui appartiennent â la foi &amp; aux moeurs;</hi> mais il prononce même anathême dans ſes livres con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre les Donatiſtes, á ceux qui diront le contraire, comme vous pouvez le voir en ce que j'ai cité-ci-deſſus p. 17. du liv. 3. contre les Lettres de Pé<g ref="char:EOLhyphen"/>tilien, ch. 6. &amp; dans les paſſages que j'ai rapporté du Livre de l'U<g ref="char:EOLhyphen"/>nité de l'Egliſe contre l'Epitre de Pétilien, en ma Lettre à Mr. Boyle. St. Chryſoſtome dans l'Homélie des faux Prophétes, Tom. 7. p. 211. <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. <hi>L'Ecriture Sainte n'a rien omis, ni n'a rien têu de tout ce qui nous eſt utile.</hi> St. Cyrille, Patriarche de Jéruſalem, dans ſa 4. Catéchéſe, citée par Theodoret, à la Sect. qui traite du S. Eſprit; <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. <hi>Lors qu'il s'agit des Saints &amp; divins myſteres de la foi, on ne doit pas même enſeigner la moindre choſe, ſans l'autorité des Ecritures divines.</hi> St. Cyrille Patri<g ref="char:EOLhyphen"/>arche d'Alexandrie, admire com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment il peut tomber dans la pen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſée d'un Chrétien, de reconnoître pour veritable, ce qui n'eſt pas ap<g ref="char:EOLhyphen"/>puyé de l'autorité de l'Ecriture. Voici ſes paroles; <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>;
<pb n="27" facs="tcp:37612:15"/>
               <hi>Comment recevrons nous &amp; tiendrons-nous pour véritable, ce que l'Ecriture ſainte ne dit pas?</hi> Ce ne ſont pas ſeulement les Pérés qui parlent de la ſorte; mais auſſi les plus célébres des Théologiens qui ſont venus aprés eux, &amp; qui ont flori dans l'Egliſe avant la Ré<g ref="char:EOLhyphen"/>formation. Pour n'abuſer pas de vôtre patience, je me conténterai d'en rapporter deux témoignages bien exprés. L'un eſt de Thomas Bradwardin Anglois; &amp; l'autre, du fameux Gerſon, Chancelier de l'U<g ref="char:EOLhyphen"/>niverſité de Paris. Le prémier parle ainſi dans ſon 2. Livre de Cauſa Dei, ch. 1. part. 32. Coroll.
<note n="(1)" place="bottom">Confidenter me affirmo ſcire, quòd non eſt articulus aliquis parvus vel magnus de ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantia fidei Chriſtianae, quem Deus non priùs revelavit, ſicut evidenter oſtendunt libri authentici novi &amp; veteris Teſtamenti: Non eſt articulus fidei, qui etiam Philoſopho judice non corrupto, non ſophiſtico, non protervo, ſed indifferenter ſolido, &amp; veritatis amico, efficaciter non poteſt fundari in Veteri Teſtamento; Qui Evangelica conſcripſerunt, Novum Teſtamentum in Veteri fundarunt.</note> 
               <hi>Je ſoû<g ref="char:EOLhyphen"/>tiens hardiment que je ſai qu'il n'y a aucun article ni grand, ni petit de la foi Chrétienne, que Dieu n'ait pas premierement révéle; comme cela pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roit clairement par les Livres authen<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques du Vieux &amp; du nouveau Teſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ment: Qu'il n'y a point d'article de foi, qui au jugement même d'un Phi<g ref="char:EOLhyphen"/>loſophe non corrompu, non Sophiſte, non malicieux, mais mediocrement ſolide &amp; amis de la verité; ne ſe puiſſe éta<g ref="char:EOLhyphen"/>blir avec efficace par l'Ecriture du vieux Teſtament: &amp; que ceux qui ont écrit les Livres de l'Evangile, ont fondé le nouveau Teſtament ſur le vieux.</hi> Voilà une doctrine bien con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire aux pretentions du Sr. de l'Iſle; mais trés-conforme au témoignage de Jeſus-Chriſt, qui eſt né &amp; venu au monde pour rendre témoignage à la vérité. <hi>Ne penſez pas,</hi> dit ce divin Sauveur aux Juifs dans l'Evang. ſelon St. Jean, <hi>ch.</hi> 5. <hi>Ne penſez pas que ce ſoit moi qui vous accuſerai dé<g ref="char:EOLhyphen"/>vant le Pére. Vôtre Accuſateur c'eſt Moyſe</hi> même <hi>en qui vous mettez vô<g ref="char:EOLhyphen"/>tre eſpérance. Car ſi vous croyiez Moyſe, vous me croiriez auſſi, parce que c'eſt de moi qu'il a écrit. Que ſi vous ne croyez pas ce qu'il a écrit, comment croirez-vous ce que je vous dis?</hi> Le ſavant Gerſon s'en exprime ainſi;
<note n="(2)" place="bottom">
                  <hi>Nihil audendum dicere de divinis, niſi quae nobis à Scriptura ſacra tradita ſunt. Cujus ratio eſt, quoniam Scriptura nobis tradita eſt tanquam Regula ſufficiens pro regimine totius Ec<g ref="char:EOLhyphen"/>cleſiaſtici corporis &amp; membrorum uſque in finem ſeculi.—Dicet aliquis doctrinas ſalubres tam verbis quam ſcriptis inſertas eſſe, quas Scriptura ſacra non continet. Immo continet, reſpondemus.</hi> Gerſon, De Examinat. doctrinae, part. 2. conſiderat. 1.</note> 
               <hi>Il ne faut pas entreprendre de rien dire des choſes divines que ce qui nous eſt enſeigné par l'Ecriture ſainte. La raiſon de cela eſt, que l'Ecriture nous a êté donnée comme une Régle ſuffiſante pour le gouvernement de tout le corps &amp; de tous les membres de l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe juſques â la fin des ſiecles.— Quelqu'un dira, qu'il y a des doctrines ſalutaires, ſoit propoſées de vive voix, ſoit écrites; que l'Ecriture ſainte ne contient pas. A quoi nous répondons au contraire, qu'elle les contient.</hi> Mais qu'eſt-il beſoin de citer les Péres &amp; les Théologiens, pour confirmer une vérité, que le St. Eſprit nous a
<pb n="28" facs="tcp:37612:16"/>lui-même enfeigné ſi clairement par l'Apôtre? Je répéterai ici les pa<g ref="char:EOLhyphen"/>roles que j'ai cité de la Verſion de Mons dans ma Lettre à Mr. Boyle;
<note n="(1)" place="bottom">2 Tim. 3.16, 17.</note> 
               <hi>Toute Ecriture qui eſt inſpirée de Dieu, eſt utile pour inſtruire, pour re<g ref="char:EOLhyphen"/>prendre, pour corriger, &amp; pour condu<g ref="char:EOLhyphen"/>ire à la pietè &amp; à la juſtice, afin que l'homme de Dieu ſoit parfait, &amp; parfaitement diſpoſé à toutes ſortes de bonnes oeuvres.</hi> L'Ecriture Sainte ne pourroit pas avoir tous ces uſages, ſi dans le ſens clair de ſes expreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions &amp; dans les conſequences qui ſe tirent clairement de ſes princi<g ref="char:EOLhyphen"/>pes, ou qui y ſont évidemment ren<g ref="char:EOLhyphen"/>fermées, elle ne contenoit pas tout ce que Dieu a voulu qu'on propo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſât aux fidéles, pour l'édification de leur foi, &amp; pour la conduite de leur vie. Le Sr. de l'Iſle prétend, que <hi>quand l'Ecriture du Nouveau Te<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtament ne nous auroit pas été donnée, la Religion Chrétienne ſubſiſteroit par le moyen de la Tradition répanduë dans toutes les Egliſes.</hi> Cette pré<g ref="char:EOLhyphen"/>tention eſt inſoutenable, ſuivant l'aveu même de l'Auteur de la Cri<g ref="char:EOLhyphen"/>tique, liv. 1. ch. 10. Où il dit, <hi>qu'il arrive ſowvent que les hommes êtant les dépoſitaires des traditions, y mêlent ce qu'ils ont inventé.</hi> Car à ce conte, ſi nous n'avions pas les Ecrits au<g ref="char:EOLhyphen"/>thentiques des Apôtres &amp; des Evan<g ref="char:EOLhyphen"/>geliſtes, il ſeroit impoſſible de di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtinguer les véritables traditions Apoſtoliques, qui établiſſent la Re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion Chrétienne, d avec les tradi<g ref="char:EOLhyphen"/>tions ſauſſes &amp; ſuppoſées, qui la détruiſent. Le Sr. de l'Iſle aſſeûre, que ce qu'il avance a êté enfeigné par St. Irenée, &amp; que c'eſt ainſi que ce Pére &amp; Tertullien raiſonnent contre les Hérétiques qui appro<g ref="char:EOLhyphen"/>choient du tems des Apôtres. Je ſouhaiterois qu'il nous eût produit l'endroit où St. Irenée enfeigne, que <hi>quand même le nouveau Teſtament n'auroit point êté écrit, la Religion Chrétienne ne laiſſeroit pas de ſubſiſter.</hi> Je n'y trouve nulle part un tel en<g ref="char:EOLhyphen"/>droit. Et le paſſage que le Sr. de l'Iſle cite, ne prouve pas ce qu'il a poſé. St. Irénée diſpute
<note n="(2)" place="bottom">Lib. 3. Cap. 2.</note> con<g ref="char:EOLhyphen"/>tre des Hérétiques, qui lors qu'ils ſe ſentoient convaincus par l'auto<g ref="char:EOLhyphen"/>rité des Ecritures, avoient l'arti<g ref="char:EOLhyphen"/>fice d'en conteſter l'autorité ou la ſuffiſance, &amp; de ſoûtenir opiniatré<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, qu'il êtoit impoſſible d'y trouver la vérité, quand on igno<g ref="char:EOLhyphen"/>roit la Tradition. Pour convain<g ref="char:EOLhyphen"/>cre donc entiérement ces Hérétiques, de la fauſſeté de leur prétenduë Tradition, il leur répond, Que quand nous n'aurions pas les Ecritures des Apôtres; les Egliſes nouvellement fondées par la prédication des A<g ref="char:EOLhyphen"/>pôtres, ou des hommes Apoſtoliques, dementiroient cette tradition-là; puiſque les dogmes que les prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipales Egliſes faiſoient profeſſion d'avoir recêu des Apôtres &amp; des hommes Apoſtoliques,
<note n="(3)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.</note> 
               <hi>S'accor<g ref="char:EOLhyphen"/>doient entiérement avec les Ecritures;</hi> comme parle le même Pére dans l'Hiſt. Eccleſ. d'Euſébe liv. 5. ch. 20. Car enfin, ſi nous n'avions pas les
<pb n="29" facs="tcp:37612:16"/>Ecrits des Apôtres, il eſt vrai qu'on ne pourroit raiſonnablement eſpé<g ref="char:EOLhyphen"/>rer de mieux apprendre d'ailleurs ce qu'ils ont enſeigné, qu'en s'ad<g ref="char:EOLhyphen"/>dreſſant aux Egliſes à qui ils don<g ref="char:EOLhyphen"/>nérent des Paſteurs de leurs mains propres.
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Quid ſi neque Apoſtoli Scripturas reliquiſſent nobis, nonne oportebat ordinem ſequi Traditio<g ref="char:EOLhyphen"/>nis, quam tradiderunt his, quibus committebant Eccleſias?</hi> lib. 3. cap. 4.</note> 
               <hi>Que ſeroit-ce,</hi> dit-il, <hi>ſi les Apôtres même ne nous eûſſent pas laiſſé d'Ecritures? N'eût-il-pas falu ſuivre l'ordre de la Tradition, qu'il lai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſſérent à ceux, auſquels il confioient la conduite des Egliſes?</hi> Il ne pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit pas mieux argumenter <hi>ad ho<g ref="char:EOLhyphen"/>minem</hi> contre des Hérétiques, qui ſous le prétexte d'une prétenduë Tradition Apoſtolique non-écrite, rejettoient les Ecritures. Et il ne pouvoit pas mieux les convaincre de ce fait, que les Apôtres n'ont rien enſeigné de vive voix au nom de Jeſus-Chriſt, que ce qui eſt con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenu dans leurs Ecrits; il ne pou<g ref="char:EOLhyphen"/>voit pas mieux les en convaincre que par le témoignage de ces Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſes, qui avoient encore la mémoire fraiche de la prédication des Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tres &amp; des hommes Apoſtoliques. Mais de prétendre que St. Irénée ait voulu dire, que la Religion Chrétienne ne laiſſeroit pas de ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſter, quand même le Nouveau Te<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtament n'auroit point êté écrit; c'eſt-là une pure chimére du Sr. de l'Iſle, qui a déja êté diſſipée par
<note n="(2)" place="bottom">Pag. 26.</note> le paſſage cité ci-deſſus, où ce Pére dit excellemment; <hi>C'est par les Apôtres que l'Evangile eſt parvenu juſques à nous. Ils l'ont publié au commencement par la prédication; &amp; ce qu'ils ont prêché de vive voix, eſt cela même qu'ils nous ont laiſſé dans les Ecritures par le commandement ex<g ref="char:EOLhyphen"/>prés de Dieu, afin que ce fùt le fonde<g ref="char:EOLhyphen"/>ment &amp; l'appui de nôtre foi.</hi> Ainſi encore Tertullien, qui adoroit <hi>la plénitude de l'Ecriture,</hi> &amp; qui ſoûti<g ref="char:EOLhyphen"/>ent qu'en matiere de religion,
<note n="(3)" place="bottom">Nihil de eo conſtat, quia Scriptura non exhibet.</note> 
               <hi>rien de ce qu'on ne voit pas dans l'Ecriture, n'eſt certain;</hi> Tertullien, dis<g ref="char:EOLhyphen"/>je, pour fermer la bouche aux Hére<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques, qui ſe ventoient que leurs doctrines étoient fondées fur la Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dition Apoſtolique non écrite; leur oppoſe la doctrine des Egliſes éta<g ref="char:EOLhyphen"/>blies par des Apôtres ou par des hommes Apoſtoliques. Mais cette métode de preſcription, dont Ter<g ref="char:EOLhyphen"/>tullien s'eſt ſervi contre des Hére<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques qui abandonnoient l'Ecriture, &amp; qu'il appelle à cauſe de cela,
<note n="(4)" place="bottom">
                  <hi>Lucifugas Scripturarum.</hi> lib. de Reſurrectione carnis, cap. 48.</note> 
               <hi>des gens qui fuyoient la lumiére des Ecritures,</hi> parce qu'ils les falſifioient, qu'ils les mutiloient &amp; les rejettoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent en partie, pour s'appuyer ſur une imaginaire Tradition Apoſto<g ref="char:EOLhyphen"/>lique; cette métode ne ſert de rien pour prouver, comme le Sr. de l'Iſle conclud par une méchante Logique; qu'alors on êtabliſſoit les dogmes de la foi, plus ſur la Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dition non écrite, que ſur l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture. Car premierement ce qui eſt propre pour detruire, n'eſt pas toû<g ref="char:EOLhyphen"/>jours propre pour edifier &amp; pour
<pb n="30" facs="tcp:37612:17"/>établir. Tout peut être employé contre l'erreur &amp; le menſonge. Mais lors qu'il s'agit d'établir un article de foi, rien n'eſt ſolide que le témoignage des Ecritures qui nous ont êté laiſſées par les Apôtres. Et c'eſt pour cela que Tertullien les appelle,
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Literas fidei.</hi> lib. de praeſcript. cap. 15.</note> 
               <hi>les Titres de la foi.</hi> De plus on ne peut jamais conclure que le principe dont un Auteur tire un argument <hi>ad hominem,</hi> ſoit celui ſur lequel il fonde ſes ſentimens propres. St. Paul condamnant la vanité des idoles, ne fondoit pas ſa doctrine ſur l'autorité du Poëte Ara<g ref="char:EOLhyphen"/>tus, bien qu'il s'en ſervit
<note n="(2)" place="bottom">Act. 17.</note> pour prouver aux Athéniens ce qu'il leur prêchoit. Les Carteſiens appuyent leur ſentiment, <hi>que les bêtes ſont des Machines,</hi> ſur de fortes raiſons, &amp; non pas ſur l'autorité des ſavans de l'antiquité. Cependant ils ſe ſervent d'un paſſage du chap. 30. du Dialogue <hi>de quantitate animae,</hi> que St. Auguſtin eut à Rome vers l'an de J. C. 388. avec ſon bien aimé compatriote Evodius, qui fut depuis un trés celebre Evêque dans l'Afrique Proconfulaire, pour en faire une demonſtration <hi>ad hominem</hi> contre ceux, qui rejéttent tout ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>timent, quelques preuves qu'on en apporte, s'il n'eſt autoriſé du ſuf<g ref="char:EOLhyphen"/>frage de quelque ancien Philoſophe, qu'ils ont tort de rejetter le leur ſur ce pied. Car St. Auguſtin par<g ref="char:EOLhyphen"/>lant à cet Evodius, dit: <hi>Quod au<g ref="char:EOLhyphen"/>tem tibi viſum est, non eſſe animam in corpore viventis animantis, quam<g ref="char:EOLhyphen"/>quam videatur abſurdum, non tamen doctiſſimi homines, quibus id placuerit, defuerunt, neque nunc arbitror deeſſe: Sed, ut ipſe intelligis, res eſt ſubtiliſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſima, &amp; ad quam cernendam mentis acies ſatis purganda eſt.</hi> L'incompa<g ref="char:EOLhyphen"/>rable Mr. Boyle, également illuſtre par ſa haute naiſſance, par ſon at<g ref="char:EOLhyphen"/>tachement à la prattique de toutes les vertus Chrétiennes &amp; morales, par ſon erudition profonde, &amp; par ſes admirables Descouvertes dans les Sciences de Theologie, de Geo<g ref="char:EOLhyphen"/>metrie &amp; de Phyſique, qui luy at<g ref="char:EOLhyphen"/>tirent l'eſtime &amp; la veneration des ſavans de tout l'Univers; cet homme incomparable, dont on ne ſauroit jamais dire aſſez de bien, fait voir dans ſes excellentes <hi>Reflexions ſur le ſtile de l'Ecriture</hi> par l'Epître Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholique de St. Jude, que les Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>vaîns ſacrés argumentent quelque<g ref="char:EOLhyphen"/>fois <hi>ad hominem</hi> par des principes ſuppoſés pour inconteſtables, quoy qu'eux mêmes ne les autoriſent pas, ni en garantiſſent la verité. Les Chrétiens mépriſent les imaginati<g ref="char:EOLhyphen"/>ons impertinentes &amp; les fables des Rabbins. Et néanmoins ils en ti<g ref="char:EOLhyphen"/>rent contre les Juifs, de forts ar<g ref="char:EOLhyphen"/>gumens, qu'on peut appeller des demonſtrations <hi>ad hominem.</hi> Mais ce ſeroit perdre ſon tems que de s'arrêter d'avantage a prouver une verité, qui ne peut être niée que par des gens qui n'ont nulle con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance des régles &amp; des mani<g ref="char:EOLhyphen"/>éres de la diſpute. Les paſſages que le Sr. de l'Iſle rapporte de Ter<g ref="char:EOLhyphen"/>tullien
<pb n="31" facs="tcp:37612:17"/>contre Marcion, &amp; de St. Auguſtin contre Fauſtus Manichéen; dans leſquels ces Péres, pour faire voir la fauſſeté des livres que ces Hérétiques produiſoient ſous le titre d'Evangile, &amp; ſous celui d'Epitres de St. Paul, ſe contentent d'allé<g ref="char:EOLhyphen"/>guer que de tels Ecrits n'êtoient appuyez ſur aucune Tradition re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceuë dans l'Egliſe; ces paſſages<g ref="char:EOLhyphen"/>là montrent la neceſſité de la Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dition priſe dans un ſens actif, qui eſt reconnuë de tous les Péres &amp; de tous les hommes raiſonnables, &amp; ſans laquelle nous ne pourrions parvenir par la voye ordinaire, à la connoiſſance de l'Ecriture; comme je l'ai déja dit-ci-deſſus p. 7. Les Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtans ſont ſi éloignez de rejetter cette Tradition active, qu'ils s'en ſervent même comme d'un argu<g ref="char:EOLhyphen"/>ment contre les Papiſtes, pour faire voir la témerité avec laquelle le Concile de Trente a inſeré dans le Canon des Ecritures, les Livres que l'Egliſe univerſelle avoit regardé comme Apocryphes, dans tous les Siécles précedens. Mais nous dé<g ref="char:EOLhyphen"/>fions le Sr. de l'Iſle de nous pro<g ref="char:EOLhyphen"/>duire aucun paſſage authentique des anciens Péres, qui autoriſe une <hi>tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dition de foi</hi> dans un ſens paſſif; c'eſt-à-dire une doctrine non écrite, qu'on ſoit obligé de croire auſſi bien que les Véritez de l'Ecriture, pour obtenir le ſalut. <hi>Soit donc,</hi> dit St. Auguſtin dans un endroit déja rapporté ci-deſſus,
<note n="(1)" place="bottom">Pag. 17. Et in Actis cum Felice, lib. 1. cap. 14. Manichaeo neganti poſſe omnem ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ritatem oſtendi per Apoſtolos Auguſtinus ait, <hi>Oſtendam ſecundum Scripturas quod pertinet ad fidem Chriſtianam.</hi>
               </note> 
               <hi>Soit qu'il l'agiſſe de Jeſus-Chriſt, ſoit qu'il s'agiſſe de ſon Egliſe, ou enfin de quelque autre choſé que ce ſoit, qui regarde la foi ou les moeurs; non ſeulement ſi nous, qui ne ſommes nullement comparables à celui qui a dit,</hi> Si nous mêmes; <hi>mais encore, comme l'Apôtre l'ajoûte;</hi> Si un Ange même du ciel vous propoſoit autre choſe que ce que vous avez receû <hi>dans les Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>tures tant du vieux que du Nouveau Teſtament;</hi> qu'il ſoit anathéme. Ce que le ſavant Evêque de Rocheſter Jean Fiſher, que l'Egliſe Romaine tient pour un Martyr, exprime en ces termes;
<note n="(2)" place="bottom">
                  <hi>Scriptura Sacra conclave quoddam eſt veritatum omnium, quae Chriſtianis ſcitu neceſſariae ſunt.</hi> Art. 37. contra Lutherum.</note> 
               <hi>L'Ecriture Sainte eſt comme un cabinet où ſont renfer<g ref="char:EOLhyphen"/>mées toutes les véritez, qu'il eſt né<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſaire aux Chrétiens de ſavoir.</hi>
            </p>
            <p>Le Sr. de l'Iſle pour ſoûtenir cette prétention de l'Auteur de la Critique, que <hi>Jeſus-Chriſt &amp; ſes Apôtres ont accommodé les témoigna<g ref="char:EOLhyphen"/>ges qu'ils citoiem, aux explications re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceuës &amp; autoriſées par la Tradition;</hi> ne fait pas ſcrupule d'invalider toutes les preuves que Jeſus-Chriſt &amp; ſes Apôtres ont tiré du vieux Teſtament pour confirmer leur do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine. <hi>On ne peut nier,</hi> dit-il, <hi>quo Jéſus-Chriſt &amp; ſes Diſciples n'ayent appuyé en pluſieurs rencontres les ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>timens des Phariſiens contre les Sadu<g ref="char:EOLhyphen"/>céens; &amp; cela par des preuves tirées de l'Ecriture ſainte, qui ne peuvent avoir toute leur force, ſi l'on<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>n'a re<g ref="char:EOLhyphen"/>cours
<pb n="32" facs="tcp:37612:18"/>à quelque Tradition qui auto<g ref="char:EOLhyphen"/>toriſe ces ſortes d'explications.</hi> Si l'on reçoit ce préjugé de l'Auteur de la Critique &amp; du Sr. de l'Iſle; toutes les preuves que Jeſus-Chriſt &amp; ſes Diſciples tirent de l'Ecriture pour appuyer les ſentimens des Phariſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ens contre les Saducéens, ne ſeront que des Sophiſmes &amp; de pures illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions, qui ſuppoſant ce qui êtoit en queſtion ne prouvent rien contre les Saducéens, puis qu'elles <hi>ne peu<g ref="char:EOLhyphen"/>vent avoir toute leur force, ſi l'on n'a recours à quelque tradition qui les au<g ref="char:EOLhyphen"/>toriſe,</hi> &amp; que les Saducéens recevoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent ſeulement <hi>toute l'Ecriture,</hi> comme Joſéphe nous l'apprend,
<note n="(1)" place="bottom">13 Antiq. 18.</note> rejettant tout ce qu'on appelloit <hi>Tradition.</hi> C'eſt accuſer Jeſus-Chriſt &amp; ſes Diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciples d'avoir manqué de ſens com<g ref="char:EOLhyphen"/>mun, puiſque parmi ceux qui ont le ſens commun,
<note n="(2)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Greg. Nyſſ. in lib. de Anima.</note> 
               <hi>perſonne,</hi> comme dit St. Grégoire de Nyſſe, <hi>ne tire ſes argumens de ce qui est en diſpute en<g ref="char:EOLhyphen"/>tre les parties, mais de ce qui eſt confeſſé de part &amp; d'autre.</hi> Mais la paſſion du Sr. de l'Iſle pour défen<g ref="char:EOLhyphen"/>dre les préjugez de l'Auteur de la Critique contre toute ſorte de rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon &amp; de verité, eſt telle, qu'il ne ſe contente pas de faire une fauſſe ſuppoſition qui rend même ridicu<g ref="char:EOLhyphen"/>les les preuves que Jeſus-Chriſt &amp; ſes Diſciples empruntent des Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>tures du vieux Teſtament contre les Saducéens; mais il paſſe beaucoup plus loin, en voulant ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtifier cette ſuppoſition là, &amp; don<g ref="char:EOLhyphen"/>ne pour cet effet un démenti à Jeſus-Chriſt, qui eſt la Verité même. <hi>La réſurrection des corps,</hi> dit-il, <hi>ne ſe peut démôntrer par le Vieux Teſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ment.</hi> N'eſt-ce-pas-là démentir bien hautement Jeſus Chriſt,
<note n="(3)" place="bottom">Matth. 22.29. Marc. 12.24.</note> qui dit formellement aux Saducéens, ſur ce qu'ils nioient la Reſurrection, qu'ils êtoient dans cette erreur, parce qu'ils ne comprenoient pas les Ecritures? <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>, leur dit-il dans S-Marc; <hi>Vous êtes dans l'erreur pour cela,</hi> parce que vous ne comprenez pas les Ecritures; &amp; non pas parce que vous rejettez toutes les traditions qui ne ſont point ap<g ref="char:EOLhyphen"/>puyées ſur le texte des Ecritures. Mais nôtre Seigneur n'en demeure pas-là. Aprés avoir dit aux Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>ducéens, que leur erreur vient de ce qu'ils ne comprennent pas les Ecritures, il entreprend de démon<g ref="char:EOLhyphen"/>trer par un paſſage de l'Exode, que les morts doivent reſſuſciter un jour: Ce qui ſeroit une entre<g ref="char:EOLhyphen"/>priſe témeraire &amp; illuſoire, ſi le Sr. de l'Iſle a raiſon de dire, que <hi>la Réſurrection des corps ne ſe peut démontrer par le vieux Teſtament.</hi> Jeſus-Chriſt, dont le jugement eſt infallible, juge ſa démonſtration ſi convaincante, que dans la concluſion il ſe tourne derechef vers les Sadu<g ref="char:EOLhyphen"/>céens, pour leur tenir ce langage, <hi>Ainſi vous êtes vous autres dans une grande erreur,</hi> 
               <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>, comme St. Marc le rapporte chap. 12. v. 27. En effet, ſi nous
<pb n="33" facs="tcp:37612:18"/>en croyons les Evangeliſtes, cette demonſtration férma la bouche aux Saducéens, qui faiſoient profeſſion de ne recevoir que l'autorité de l'Ecriture: Elle ravit en admira<g ref="char:EOLhyphen"/>tion le peuple; &amp; elle fut receuë avec applaudiſſement par les Doct<g ref="char:EOLhyphen"/>eurs qui avoient ouï cette diſpute. Mais ſi nous en croyons le Sr. de l'Iſle, elle n'a pû être qu'une illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion, puiſque ſelon lui <hi>la Réſurre<g ref="char:EOLhyphen"/>ction des corps ne ſe peut démontrer par le Vieux Teſtament.</hi> Pour ne vous pas ennuyer, Monſieur, par un diſcours trop étendu ſur ce ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>jet, je ſoûtiens enfin contre l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur de la Critique &amp; contre le Sr. de l'Iſle, que Jeſus Chriſt &amp; ſes Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tres établirent leur doctrine ſur l'autorité du vieux Teſtament, &amp; que quand ils ont approuvé quelques traditions ou doctrines des Phari<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiens, c'a êté parce qu'elles êtoient appuyées des témoignages de la même Ecriture ſolidement expoſée, comme au contraire ils rejettoient les autres traditions de ces gens<g ref="char:EOLhyphen"/>là, parce qu'elles etoient inventées à plaiſir, ou fondées ſur une fauſſe interpretation de quelques textes de l'Ecriture. C'eſt d'où vient que Jeſus-Chriſt ne renvoye jamais per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne aux Traditions, pour s'inſtru<g ref="char:EOLhyphen"/>ire des véritez ſalutaires, mais toû<g ref="char:EOLhyphen"/>jours à l'Ecriture: Jamais il ne re<g ref="char:EOLhyphen"/>prend perſonne pour avoir rejetté les Traditions. Mais il traite
<note n="(1)" place="bottom">Luc. 24.</note> 
               <hi>d'inſenſez,</hi> ceux dont <hi>le coeur eſt pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant, &amp; tardif à croire tout ce que les Prophétes ont dit.</hi> Il y a même trés<g ref="char:EOLhyphen"/>peu d'apparence que l'interprétati<g ref="char:EOLhyphen"/>on établi par l'uſage &amp; par la Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dition, favorisât Jeſus-Chriſt &amp; ſes Apôtres dans le ſens allégorique qu'ils donnent ſouvent aux paſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ges de vieux Teſtament, lors qu'ils les citent pour appuyer leur do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine. Car enfin ſi la Tradition leur eût êté favorable alors, ceux qui êtoient les plus zélez pour les traditions, &amp; qui en êtoient les mieux inſtruis, auroient êté les plus faciles à convaincre de la vérité du Chriſtianiſme. Et l'expérience a fait voir tout le contraire. Jeſus-Chriſt reproche aux Phariſiens dans Matthieu ch. 15. &amp; dans St. Marc. ch. 7. Qu'ils ont corrompu le vé<g ref="char:EOLhyphen"/>ritable ſens de l'Ecriture par leurs Traditions; que l'Auteur de la
<note n="(2)" place="bottom">Liv. 1. ch. 16.</note> Critique appelle <hi>raffinemens.</hi> Mais nous ne trouvons aucun texte, qui montre qu'il fût impoſſible, que les Saducéens, qui condannoient toutes les traditions abſolument, fuſſent convaincus des véritez de l'Evangile par les preuves que Jeſus-Chriſt &amp; ſes Diſciples en donnoient des Ecrits du vieux Teſtament. Nous liſons<g ref="char:EOLhyphen"/>que St. Paul
<note n="(3)" place="bottom">Act. 26.22.</note> inſtruiſoit <hi>les grans &amp; les petis, ne diſant autre choſe que ce que les Prophétes &amp; Moyſe ont pré<g ref="char:EOLhyphen"/>dit devoir arriver.</hi> Et
<note n="(4)" place="bottom">Act. 17.11.</note> les Juifs de Béroé ſont louëz de ce qu'ils <hi>ex<g ref="char:EOLhyphen"/>aminoient tous les jours les Ecritures,</hi> pour voir ſi la Doctrine du même
<pb n="34" facs="tcp:37612:19"/>Apôtre étoit véritable. Nous voyons enfin
<note n="(1)" place="bottom">Act. 18.24, 28.</note> qu'un Juif nomme Apol<g ref="char:EOLhyphen"/>lon, originaire d'Alexandrie, &amp; <hi>fort dans les Ecritures, convainquoit les Juifs publiquement avec une grande force, leur montrant,</hi> non pas par la Tradition, mais <hi>par les Ecritures, que Jeſus êtoit le Chriſt.</hi> Ce ſeroit per<g ref="char:EOLhyphen"/>dre du tems que d'en employer d'a<g ref="char:EOLhyphen"/>vantage à confirmer une vêrité quine peut être conteſtée, que par des gens peu ou point verſez dans les Ecris du Nouveau Teſtament. La ſeule difficulté qui reſte à reſoudre, eſt de ſavoir en quoi conſiſte la force des preuves que Jéſus-Chriſt &amp; ſes Diſciples tirent des textes du vieux Teſtament, qui ſelon la Lettre par<g ref="char:EOLhyphen"/>lent d'autres choſes que de celles qu'ils pretendent prouver.
<note n="(2)" place="bottom">Vide Hieron. in Dan. 11. haec verba, <hi>Et ſtabit in loco ejus despectus,</hi> &amp;c.</note> El<g ref="char:EOLhyphen"/>le conſiſte en ce que c'a êté par le mouvement du St. Eſprit que les Saints Hommes de Dieu ont déclaré les choſes dont ils parlent dans cette Ecriture là; &amp; que ce divin Eſprit dans la connoiſſance qu'il avoit que les choſes préſentes êtoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent des types des choſes futures, les a tellement inſpirez &amp; conduis, qu'en parlant des types ils ſe ſont ſervi d'expreſſions, qui à conſidérer le ſens naturel &amp; la force qu'elles ont, ne peuvent ſe vérifier des fi<g ref="char:EOLhyphen"/>gures que trés imparfaitement, mais trouvent dans les choſes figurées leur pleine &amp; entiére ſignification. Ainſi St. Pierre &amp; St. Paul prouvent la Réſurrection de Jeſus-Chriſt par ces paroles de David, <hi>Vous ne per<g ref="char:EOLhyphen"/>mettrez point que vôtre Saint éprouve la corruption.</hi> Ces paroles ne ſe peu<g ref="char:EOLhyphen"/>vent vérifier en David ſelon le ſens naturel qu'elles préſentent, puiſque David, aprés avoir ſervi en ſon tems aux deſſeins de Dieu, s'eſt en<g ref="char:EOLhyphen"/>dormi, a êté mis dans le tombeau, &amp; y a éprouvé la corruption. Mais comme il êtoit Prophéte, &amp; qu'il ſavoit que ſa deliverance d'entre les mains de ſes ennemis, qui avoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ent conſpiré ſa mort, êtoit une figure de la Réſurrection par la<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle le Chriſt devoit être delivré des liens de la mort trois jours aprés être expiré; dans cette vuë de l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>venir il a parlé de ſa delivrance d'une maniére qui ſe trouve exacte<g ref="char:EOLhyphen"/>ment &amp; pleinement accomplie par la Réſurrection du Sauveur, de la<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle elle fut un type, &amp; que le Prophéte a ſur tout marquée en diſant, que ſa <hi>chair n'éprouve<g ref="char:EOLhyphen"/>roit point la corruption.</hi> Vous pou<g ref="char:EOLhyphen"/>vez voir pluſieurs autres exemples de cette ſorte de preuves dans mes Commentaires ſur les douze petits prophetes, ſur l'Evangile de St. Mat<g ref="char:EOLhyphen"/>thieu &amp; ſur les Actes des Apôtres. Ils ſont tous appuyez ſur la vérité immuäble de Dieu, qui parle par la bouche des Prophétes, &amp; qui ne ſe ſeroit pas exprimé ſans parabole &amp; ſans métaphore en des termes qui ne ſe trouvent pas véritables ſelon leur ſignification naturelle, s'il n'eût pas voulu prédire par là des événemens, où de telles ex<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſions devoient enſuite trouver leur vérité entiére &amp; leur accom<g ref="char:EOLhyphen"/>pliſſement. Paſſons à ce qui ſuit dans la Réponſe du Sr. de l'Iſle. J'avois fait voir dans ma Lettre à
<pb n="35" facs="tcp:37612:19"/>Mr. Boyle, que le ſecond argument de l'Auteur de la Critique, pour prouver que l'Ecriture ne ſuffit pas pour decider les controverſes de re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligion, n'êtoit qu'un pur ſophiſme. Voici les termes de ma Lettre; <q>La ſeconde raiſon du Pére Simon, qu'il appelle <hi>une preuve bien évidente,</hi> pour démontrer que l'Ecriture ne ſuffit pas pour dêcider les con<g ref="char:EOLhyphen"/>troverſes en matiére de religion, ſe prend de ce que les Sociniens ſont d'accord avec les Proteſtans, que le ſeul &amp; véritable principe de la Religion eſt l'Ecriture ſainte; &amp; cependant ils en tirent des con<g ref="char:EOLhyphen"/>cluſions bien differentes. Si le Pére Simon diſoit, Les Sociniens &amp; les Proteſtans différent dans les con<g ref="char:EOLhyphen"/>cluſions qu'ils tirent des Ecritures; Donc les uns ou les autres ſont dans l'erreur, parce qu'ils ne comprennent pas les Ecritures; Ce raiſonnement ſeroit juſte. Mais je ne voi pas par quelle Logique il tire de là, que l'Ecriture ne ſuf<g ref="char:EOLhyphen"/>fit pas pour décider les contro<g ref="char:EOLhyphen"/>verſes, puiſqu'il <hi>eſt manifeſte que les Sociniens ſe conduiſent par préju<g ref="char:EOLhyphen"/>gez dans l'explication de l'Ecriture,</hi> comme parle le Pére Simon dans ſa Critique du Vieux Teſtament, <hi>liv.</hi> 3. <hi>ch.</hi> 16. Et partant ſi les Sociniens tirent des concluſions tout-oppoſées aux Proteſtans, de la même Ecriture, ce n'eſt pas l'obſcurité de l'Ecriture, qui en eſt cauſe, mais ce ſont les préjugez des Sociniens, qui font qu'ils abu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent de l'Ecriture, pour favoriſer le Syſtéme de religion qu'ils ont inventé independemment de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture.</q> Le Sr. de l'Iſle pour ſoû<g ref="char:EOLhyphen"/>tenir la raiſon de l'Auteur de la Critique, a recours à ſa métode or<g ref="char:EOLhyphen"/>dinaire, c'eſt-à-dire à un beau tour de paroles, qui n'a ni la ſincérité, ni l'exactitude qui ſe doivent gar<g ref="char:EOLhyphen"/>der dans la diſpute. Aprés avoir rapporté cette raiſon, il ajoûte im<g ref="char:EOLhyphen"/>mediatément ces paroles; <hi>En effet il eſt impoſſible de tirer des conſéquences tout a fait oppoſées, d'un principe qu'on ſuppoſe clair &amp; évident.</hi> Quoi! eſt<g ref="char:EOLhyphen"/>il impoſſible de faire de faux rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnemens? N'y-a-t-il-pas des gens qui tirent de fauſſes conſéquences des principes les plus évidens? St. Optat, St. Baſile, St. Jerôme &amp; St. Auguſtin n'ont-ils-pas tiré des con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſequences tout-à-fait oppoſées, du Canon 19. du Concile de Nicée, qui ordonne de rebatiſer les Pauliani<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtes? Ils conviennent tous quatre que les Paulianiſtes ſont des Héré<g ref="char:EOLhyphen"/>tiques, &amp; que le Concile de Nicée commande qu'on les rebatize, lors qu'ils ſe convertiront. Mais St. Op<g ref="char:EOLhyphen"/>tat &amp; St. Baſile concluënt encore de là, qu'il faut rebatizer toutes ſortes d'Heretiques; au lieu que St. Jerôme &amp; St. Auguſtin en concluënt tout le contraire, ſavoir, qu'il ne faut pas rebatizer toutes ſortes d'Hérétiques, comme nous l'avons déja remarqué. p. 19. C'eſt un principe inconteſtable parmi les Philoſophes, que Dieu eſt un être infiniment par<g ref="char:EOLhyphen"/>fait. Cependant ils en tirent des concluſions tout-à-fait oppoſées, les uns concluant de cette infinie Per<g ref="char:EOLhyphen"/>fection de Dieu, qu'il gouverne par ſa providence toutes les choſes même d'ici bas; &amp; les autres en concluant au contraire qu'il ne ſe mêle point de cette ſorte de cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes,
<pb n="36" facs="tcp:37612:20"/>parce que ſelon eux il eſt in<g ref="char:EOLhyphen"/>digne d'un Etre ſi parfait, de ſe mêler de ce qui eſt ſi fort au deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſous de lui. C'eſt un principe clair &amp; indubitable, que Dieu eſt tout<g ref="char:EOLhyphen"/>puiſſant, Mais il s'eſt trouvé des Théologiens qui ont ôſé en conclure, que Dieu peut mentir, bien qu'il ne le faſſe pas: Au lieu que manifeſte<g ref="char:EOLhyphen"/>ment on en doit tirer une conſé<g ref="char:EOLhyphen"/>quence toute oppoſée à celle-là, parce que tout menſonge ſuppoſe quelque foibleſſe &amp; quelque impuiſſance dans celui qui ment. Mais quand nous accorderions au Sr. de l'Iſle, qu'il eſt impoſſible que l'on raiſonne ſi mal que de tirer des conſequences di<g ref="char:EOLhyphen"/>rectement oppoſées, d'un principe qu'on ſuppoſe clair &amp; évident à toute perſonne non préoccupée; quand nous lui accorderions cette propoſition, qui eſt trés-fauſſe, cela ne juſtifieroit pas la prétention de l'Auteur de la Critique, ſavoir, que l'Ecriture n'eſt pas claire d'elle<g ref="char:EOLhyphen"/>même, parce que les Sociniens &amp; les Proteſtans en tirent des conclu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions toutes différentes; puiſqu'il dit en termes formels, comme je l'ai rapporté du 3. Liv. de la Critique, ch. 16. <hi>Qu'il eſt manifeſte que les So<g ref="char:EOLhyphen"/>ciniens ſe conduiſent par préjugez dans l'explication de l'Ecriture.</hi> Le Sr. de l'Iſle, pour éluder cette réponſe, la rapporte d'abord avec peu de ſin<g ref="char:EOLhyphen"/>cérité. Voici ſes termes. <hi>Mais ce<g ref="char:EOLhyphen"/>la</hi> (ſavoir que les Proteſtans &amp; les Sociniens tirent des conſéquences entierement oppoſées, de l'Ecriture qu'on ſuppoſe claire &amp; évidente dans toutes les matiéres qui regard<g ref="char:EOLhyphen"/>ent la foi &amp; les moeurs) <hi>cela vient, dit Mr. du Veil, de la malice &amp; des préjugez des Sociniens.</hi> Je n'ai jamais dit ni même penſé ce qui le Sr. de l'Iſle m'impute, qui eſt que les So<g ref="char:EOLhyphen"/>ciniens tirent de fauſſes conſequen<g ref="char:EOLhyphen"/>ces de l'Ecriture par malice. Il eſt même impoſſible de s'imaginer, que des perſonnes perſuadées, comme les Sociniens témoignent l'être, <hi>Qu'il y a un Dieu, qui recompenſera ceux qui le cherchent, &amp; qui punira d'une dam<g ref="char:EOLhyphen"/>nation éternelle ceux qui n'obeiſſent point à l'Evangile de Jeſus-Chriſt;</hi> ſoient capables aprés cela de tour<g ref="char:EOLhyphen"/>ner malicieuſement l'Ecriture en de faux ſens, à leur propre ruïne. C'eſt-donc là une calomnie que le Sr. de l'Iſle m'attribuê fauſſement. Et vous ſavez en particulier, Mon<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieur, que j'ai toûjours dit des Soci<g ref="char:EOLhyphen"/>niens, ce que Salvien, ſavant Prêtre de Marſeille dit des Arriens,
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Haretici ſunt, ſed non ſcientes. Apud nos ſunt baeretici, apud ſe non ſunt. Nam in tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tum ſe Catholicos eſſe judicant, ut nos ipſos titulo haereticae pravitatis infament. Quod ergo illi nobis ſunt, &amp; hoc nos illis; nos illos injuriam divinae generationi facere certi ſumus, quòd mino<g ref="char:EOLhyphen"/>rem Patre Filium dicant. Illi nos injurioſos Patri exiſtimant, quod aequales eſſe credamus. Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ritas apud nos eſt. Sed illi apud ſe eſſe praeſumunt. Honos Dei apud nos eſt: ſed illi hoc ar<g ref="char:EOLhyphen"/>bitrantur honorem divinitatis quod credunt. Inofficioſi ſunt; ſed illis hoc eſt ſummum religionis of<g ref="char:EOLhyphen"/>ficium. Impüſunt; ſed hoc patant veram eſſe pietatem. Errant ergo, ſed bono animo errant, non odio ſed affectu Dei, honorare ſe Dominum atque amare credentes. Quamvis non habeant rectam fidem, illi tamen hoc perfectam Dei aeſtimant charitatem. Et qualiter pro hoc ipſo falſae opinionis errore in die judicii puniendi ſint, nemo poteſt ſcire niſi Judex. Interim idcireo eis, ut reor, pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tientiam Deus commodat, quia videt cos etſi non rectè credere, affectu tamen pie opinionis errare.</hi> Salv. de provid. Dei, lib. 5.</note> 
               <q>Ils
<pb n="37" facs="tcp:37612:20"/>ſont Heretiques, mais ſans le ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>voir. Ils ſont Heretiques dans nôtre opinion; mais ils ne le ſont pas dans la leur. Car ils ſe croy<g ref="char:EOLhyphen"/>ent ſi bons Catholiques, qu'à leur tour ils nous diffament auſſi par le titre qu'ils nous donnent de méchans Heretiques. Ils font donc le même jugement de nous que nous faiſons d'eux. Nous tenons pour certain qu'ils font injure à la Generation Divine, en ce qu'ils diſent que le Fils eſt moindre que le Pére. Mais ils croyent auſſi que nous outrageons le Pére, en ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>tenant que le Pére &amp; le Fils ſont égaux. Nous avons la Verité parmi nous. Mais ils prétendent au con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire qu'elle eſt parmi eux. L'honneur que l'on doit à Dieu, lui eſt rendu parmi nous. Mais ils penſent que ce ſont eux qui honorent Dieu, en croyant ce qu'ils croyent. Ils nous outragent &amp; nous maltraitent. Mais ce qu'ils font, ils le tiennent pour le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier &amp; le principal devoir de la Religion. Ils ſont impies: Mais ils font conſiſter la vraye pieté en ce que nous eſtimons impieté. Il eſt donc vrai qu'ils ſont dans l'erreur. Mais ils y ſont ſans ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lice &amp; avec une bonne intention; ils y ſont non par aucune haine envers Dieu, mais plutôt par un mouvement de pieté &amp; de zele, ſe perſuadant qu'ils aiment &amp; qu'ils honorent le Seigneur comme ils le doivent. Quoi qu'ils n'ay<g ref="char:EOLhyphen"/>ent pas une foi pure &amp; légitime, ils croyent pourtant que c'eſt la foi qu'on doit avoir pour aimer Dieu parfaitement. Ainſi il n'y a que le ſouverain Juge qui puiſſe ſavoir, à quelle peine ils doivent être condamnez au jour du Juge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, pour cela même qu'ils ſe trompent en ayant un ſentiment faux &amp; erroné. Et je croi qu'en attendant Dieu les tolere avec pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tience, parce qu'il voit, que bien qu'ils ne ſoient pas dans la vé<g ref="char:EOLhyphen"/>ritable foi, ils gardent néanmoins dans leur erreur les mouvemens d'une pieté ſincére.</q> D'ailleurs le Sr. de l'Iſle n'agit pas de bonne foi, en rapportant ce que j'ai dit dans ma Lettre à Mr. Boyle, touchant les préjugez des Sociniens. Car il le rapporte comme ſi c'êtoit une choſe que j'eûſſe avancé en l'air, pour me tirer d'affaire: Au lieu que j'ai rap<g ref="char:EOLhyphen"/>porté les propres paroles de l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur de la Critique, qui ſont ſi ex<g ref="char:EOLhyphen"/>preſſes qu'il ne faut que les répéter, pour faire voir l'illuſion de cet Au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur &amp; celle du Sr. de l'Iſle, quand ils prétendent démontrer que l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture ne ſuffit pas pour décider les controverſes de religion, parce que les Proteſtans &amp; les Sociniens en ti<g ref="char:EOLhyphen"/>rent des conſequences directement oppoſées. <hi>Il eſt manifeſte,</hi> dit cet Auteur-là,
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Critique du V. Teſt. liv.</hi> 3. <hi>ch.</hi> 16.</note> 
               <hi>Que les Sociniens ſe conduiſent par préjugez dans l'explica<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de l'Ecriture.</hi> Si cela eſt ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nifeſte, &amp; ne peut être revoqué en doute, faut-il s'étonner que ceux qui détournent l'Ecriture à un ſens conforme à leurs préjugez, en ti<g ref="char:EOLhyphen"/>rent des conſequences tout autres que celles qu'en tirent ceux quine
<pb n="38" facs="tcp:37612:21"/>penſent qu'a former leurs ſentimens, &amp; leur foi ſur l'Ecriture? <hi>Il eſt vray,</hi> dit le Sr. de l'Iſle, <hi>que l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur de la Critique reconnoit ces pré<g ref="char:EOLhyphen"/>jugez dans les Sociniens. Mais il en infére, &amp; avec raiſon, que le Prin<g ref="char:EOLhyphen"/>cipe n'eſt pas ſi évident qu'on le pré<g ref="char:EOLhyphen"/>tend, puis que les deux partis ſont ſuſceptibles de préjugez à l'égard d'une choſe qu'ils aſſéurent être ſi claire qu'elle ſaute aux yeux.</hi> Il faut que I air de ſuffiſance dont Mr. de l'ſſle defend l'Auteur de la Critique em<g ref="char:EOLhyphen"/>porte aiſement les gens &amp; les faſſe entrer, comme parle le fameux P. Mallebranche, <hi>machinallement</hi> dans ſes penſées, pour leur perſuader que cet Auteur a raiſon de con<g ref="char:EOLhyphen"/>clure contre les regles de l'Art de raiſonner, &amp; d'inférer de la diver<g ref="char:EOLhyphen"/>ſité des concluſions, que les Prote<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtans &amp; les Sociniens tirent de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture ſainte, quelle n'eſt pas ſi claire qu'on le prétend. Car on ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>tient ſeulement qu'elle eſt ſi claire en tout ce qui regarde la foi &amp; les moeurs, que quiconque la lira avec un ſoin exact, non pour y chercher de l'appui à ſes préjugez, mais uni<g ref="char:EOLhyphen"/>quement pour s'inſtruire des véri<g ref="char:EOLhyphen"/>tez ſalutaires qu'elle contient; la clarté du véritable ſens de cette di<g ref="char:EOLhyphen"/>vine Ecriture luy ſautera aux yeux.
<note n="(1)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Athan. T. 2. Dial. 3. de Trinit.</note> C'eſt ce qui fait dire à St. Atha<g ref="char:EOLhyphen"/>naſe, que <hi>dans toutes les Héréſies on ſe vente de croire comme les Apôtres ont crû; mais que quand on l'examine bien, on découvre que ces gens-là a<g ref="char:EOLhyphen"/>vancent des choſes toutes contraires à la doctrine &amp; à la foi des Apôtres.</hi> Si en expliquant l'Ecriture on con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſulte la lumiére naturelie, ſans y mêler aucune paſſion, l'on trouve<g ref="char:EOLhyphen"/>ra que ce que j'ai cité de St. Epi<g ref="char:EOLhyphen"/>phane dans ma Lettre à Mr. Boyle, n'eſt pas moins véritable que con<g ref="char:EOLhyphen"/>forme au ſentiment des Proteſtans. Voici le paſſage
<note n="(2)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Epiph. Haer. 76.</note> 
               <hi>Tout eſt clair dans l'Ecriture ſainte pour ceux qui s'ap<g ref="char:EOLhyphen"/>prochent de la parole de Dieu afin de la méditer &amp; d'en raiſonner ſuivant les régles de la pieté, &amp; qui n'ont point receû au dedans d'eux-mêmes les ſuggeſtions du Démon, pour ſe préci<g ref="char:EOLhyphen"/>piter dans les gouffres de la mort.</hi> Le Sr. de l'Iſle ſuppoſe donc deux cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes également fauſſes, pour défen<g ref="char:EOLhyphen"/>dre cette fauſſe concluſion de l'Au<g ref="char:EOLhyphen"/>teur de la Critique, <hi>Qu'il faut que l'Ecriture ne ſuffiſe pas pour décider les controverſes de Religion, puiſque les Proteſtans &amp; les Sociniens, qui ſont d'accord qu'elle eſt le ſeul &amp; vérita<g ref="char:EOLhyphen"/>ble principe de Religion, en tirent néan<g ref="char:EOLhyphen"/>moins des conſéquences tout-à-fait op<g ref="char:EOLhyphen"/>poſées.</hi> La premiere fauſſeté qu'il ſuppoſe, eſt que l'obſcurité de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture eſt la cauſe que les Prote<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtans &amp; les Sociniens <hi>ſont ſuſceptibles de préjuges</hi> ſur l'intelligence de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture. Car c'eſt-là un ſophiſme qu'on appelle dans l'Ecole, <hi>non cau<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa pro cauſa,</hi> parce que le vice de cette ſorte d'argument conſiſte à
<pb n="39" facs="tcp:37612:21"/>prendre pour la cauſe propre d'un effet, ce qui ne l'eſt pas. Et nous ſoûtenons avec St. Chryſoſtome, qu'il n'eſt pas plus raiſonnable d'attri<g ref="char:EOLhyphen"/>buër à l'Ecriture les préjugez, qui empêchent qu'on n'en prenne le vrai ſens, que d'attribuër au miel, l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>mertume qu'un goût dépravé y trouve; ou d'imputer aux choſes qui ſont devant les yeux de tous, le defaut qui fait que les fols ne s'en apperçoivent pas; ou de s'en prendre au ciel, parce que les pay<g ref="char:EOLhyphen"/>ens adoroient le ciel comme Dieu. La ſeconde fauſſeté qui le Sr. de l'Iſle ſuppoſe, eſt que les Proteſtans &amp; les Sociniens aſſeûrent que l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture eſt ſi claire, que quoi qu'on ſe conduiſe par préjugez en l'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>pliquant ou qu'on la liſe avec neg<g ref="char:EOLhyphen"/>ligence, néanmoins le véritable ſens de l'Ecriture ſaute aux yeux. Nous lui ſoûtenons qu'une telle extrava<g ref="char:EOLhyphen"/>gance n'eſt jamais tombée dans l'eſprit des Proteſtans, ni des Soci<g ref="char:EOLhyphen"/>niens; mais qu'ils aſſeûrent ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les uns &amp; les autres, que l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture eſt ſi claire, que toute per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne qui la lira avec ſoin &amp; avec attention, en conſultant la lumiere naturelle, purgée de toute paſſion, y trouvera les véritez néceſſaires au ſalut, d'une maniere aſſez évi<g ref="char:EOLhyphen"/>dente pour n'avoir pas beſoin d'une autre aide que celle-là, afin de bien regler ſa foi &amp; ſes moeurs. Et ils ne diſent cela qu'aprés Jeſus-Chriſt, qu'aprés ſes Apôtres, &amp; aprés les Péres de l'Egliſe. On ne peut donc raiſonnablement inférer de ce qu'é<g ref="char:EOLhyphen"/>tant d'accord fur ce principe, ils en tirent néanmoins des conſéquen<g ref="char:EOLhyphen"/>ces oppoſés, on ne peut inférer de là autre choſe que ce que j'ai dit dans ma Lettre à Mr. Boyle; c'eſt que les uns ou les autres ſont dans l'erreur, <hi>parce qu'ils ne com<g ref="char:EOLhyphen"/>prennent pas les Ecritures,</hi> êtant dé<g ref="char:EOLhyphen"/>tournez de la droite intelligence des Ecritures par les explications forcées &amp; violentes qu'ils leur don<g ref="char:EOLhyphen"/>nent, pour les accommoder à leurs préjugez; au lieu de réformer leurs préjugez par cette divine Parole.
<note n="(1)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Baſil. hom. 2. in Hexaém.</note> 
               <hi>Ceux qui altérent &amp; falſifient la vérité, ne ployent nullement leur eſprit à ſuivre les Ecritures; mais plutôt ils en renverſent le ſens, en les expoſant à leur fantaiſie, pour défendre les opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nions particuliéres dont ils ſont pré<g ref="char:EOLhyphen"/>venus.</hi> Ou bien il faut que les uns ou les autres ignorent les idiomes &amp; le ſtile de l'Ecriture, ou qu'ils ne prennent pas garde au but &amp; à la liaiſon des textes ſur leſquels ils appuyent leurs ſentimens, ne fai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant pas d'attention à ce qui pré<g ref="char:EOLhyphen"/>céde &amp; à ce qui fut. Car, commes j'ai remarqué dans mon Commen<g ref="char:EOLhyphen"/>taire ſur les Actes, Theodoret dit excellemment, <hi>qu'il eſt beſoin de ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>voir les manieres de parler &amp; le ſtile
<note n="(2)" place="bottom">
                     <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>. Theodoret. in Ezech. cap. 26.</note> particulier de l Ecriture, parce qu'autrement on ne ſauroit bien con<g ref="char:EOLhyphen"/>noître
<pb n="40" facs="tcp:37612:22"/>ni bien prendre le ſens de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture.</hi> Et St. Chryſoſtome nous avertit en mille endrois, de la né<g ref="char:EOLhyphen"/>ceſſité qu'il y a de conſiderer atten<g ref="char:EOLhyphen"/>tivement toute la ſuite d'un texte de l'Ecriture, pour trouver le vé<g ref="char:EOLhyphen"/>ritable ſens de ce texte-là.
<note n="(1)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. T. 5. Hom. 28.</note> 
               <hi>Il ne ſuffit pas de dire, Il eſt écrit dans l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture. Mais il faut lire avec ſoin toute la ſuite du texte. Car ſi nous rompons la connexion &amp; la liaiſon na<g ref="char:EOLhyphen"/>turelle des paroles de l'Ecriture, il naî<g ref="char:EOLhyphen"/>tra infailliblement de là beaucoup de dogmes pernicieux.</hi> Mais de conclure que l'Ecriture n'eſt pas claire, parce que les Proteſtans &amp; les Sociniens en tirent des conſéquences ſi oppoſées; cela eſt auſſi contraire aux régles du bon raiſonnement, que ſi quel<g ref="char:EOLhyphen"/>qu'un concluöit que c'eſt la Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophie qui engage les hommes à ſoûtenir des abſurditez, parceque Cicéron a dit,
<note n="(2)" place="bottom">Nivit eſt tam abſurdum, quod non aliquis è Philoſophis aſſerat.</note> 
               <hi>Qu'il n'y a rien de ſi abſurde, qui ne ſoit affirmé par quelqu'un des Philoſophes. C'eſt en ſoutenant l'évidence de l'Ecriture,</hi> dit le Sr. de l'Iſle, <hi>que les Sociniens auſſi bien que les Proteſtans font paroître leur illuſion, lors qu'ils diſputent entre eux des matieres les plus importantes de la Religion; comme quand Socin prétend, que c'eſt renoncer au Chriſti<g ref="char:EOLhyphen"/>aniſme que de ne pas adorer Jeſus-Chriſt, bien qu'il ne ſoit pas Dieu, &amp; qu'au contraire pluſieurs de ſes confréres affirment hautement, que l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>doration n'etant duë qu'à Dieu ſeul, on ne peut adorer Jeſus-Chriſt ſans tom<g ref="char:EOLhyphen"/>ber dans l'idolatrie. La Tradition de toutes les Egliſes qui l'ont toûjours adoré, décide nettement en faveur de Socin, ainſi qu'il le reconnoit lui-même. Et cette même Tradition jointe à l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture lui devroit auſſi faire avouër de bonne foi, que Jeſus Chriſt eſt véri<g ref="char:EOLhyphen"/>tablement Dieu, puiſqu'on le doit ado<g ref="char:EOLhyphen"/>rer.</hi> Toute cette période eſt illu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoire: Car il eſt faux que la Tra<g ref="char:EOLhyphen"/>dition décide, qu'on doive adorer Jeſus-Chriſt, <hi>bien qu'il ne ſoit pas Dieu;</hi> &amp; que Socin ait jamais pré<g ref="char:EOLhyphen"/>tendu que <hi>la Tradition de toutes les Egliſes, qui ont toûjours adoré J. C. décide nettement en ſa faveur,</hi> comme dit le Sr. de l'Iſle. Car au contraire, Socin reconnoit que ces Egliſes-là êtoient perſuadées que Jeſus Chriſt eſt vrai Dieu. Mais il ſoûtient que Dieu a ſi clairement révélé dans les Ecritures, que c'eſt ſa volonté, qu'on adore Jeſus-Chriſt, qu'il n'êtoit pas beſoin d'un précepte diſtinct &amp; par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticulier pour cela, &amp; que ceux-là ſe trompent par conſéquent, qui pretendent que l'on ne doit pas ado<g ref="char:EOLhyphen"/>rer Jeſus Chriſt, parce que Dieu ne l'a pas expreſſément commandé. Voici ſes paroles;
<note n="(3)" place="bottom">
                  <hi>Quod tu pro maxima, ut inquis, habes, nullum de Chriſto adorando praeceptum in ſacris Literis extare; unde concludere vis, non modo non debere, ſed ne poſſe quidem jure Chriſtum ado<g ref="char:EOLhyphen"/>rari; duplicem habet reſponſionem. Nam &amp; aſſumtio &amp; conſequentia falſa eſt. Probo utrumque ſimul ex duobus Sacris teſtimoniis, ex quorum utroque apparet, &amp; Deum velle ut Chriſtus à no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis adoretur, &amp; non fuiſſe tamen neceſſe ut haec ejus voluntas expreſſa diſertè fuerit; rem enim per ſeipſam monere, Chriſtum omninò à nobis adorandum eſſe. Prius teſtimonium eſt.</hi> Joh. 5.22, 23. Bibl. fr. Pol. T. 1. p. 353.</note> 
               <hi>Ce que vous tenez
<pb n="41" facs="tcp:37612:22"/>pour maxime, comme vous dites, qu'il n'est commandé nulle part dans l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture d'adorer Jeſus Chriſt; d'où vous concluëz que non ſeulement il ne doit pas être adoré, mais que même il ne nous eſt pas permis de l'adorer; je répons à cela en deux manieres. Car &amp; la mineure &amp; la concluſion de l'argument ſont fauſſes. Je prouve l'un &amp; l'autre tout d'un tems par deux témoignages de l'Ecriture, qui tous deux font voir, &amp; que Dieu veut que nous adorions Jeſus-Chriſt, &amp; qu'il n'a pas êté néceſſaire néanmoins que ſa vo<g ref="char:EOLhyphen"/>lonté lâ deſſus nous fût déclarée en termes exprés; parce que la choſe nous enſeigne d'elle-meme, que nous devons indiſpenſablement adorer Jéſus Chriſt. Le premier témoignage eſt contenu dans les paroles mêmes de Jéſus-Chriſt,</hi> Jean. 5.22, 23. Aprés s'être étendu ſur ces paroles de Jeſus-Chriſt, il tire l'autre témoignage de l'Epitre de St. Paul, aux Philippiens, ch. 2. v. 9. où la même volonté de Dieu, que toutes les Creatures adorent Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus-Chriſt, eſt diſtinctement expri<g ref="char:EOLhyphen"/>mée. Enfin, il conclud cette diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pute par dire, que la clarté avec la<g ref="char:EOLhyphen"/>quelle l'Ecriture enſeigne, qu'on doit adorer Jeſus-Chriſt, &amp; qu'on le peut invoquer, a donné lieu à cette Tradition, que <hi>Jeſus-Chriſt eſt le ſeul &amp; vrai Dieu qui a crée toutes choſes,</hi> laquelle il ſuppoſe être con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire à l'Ecriture. <q>D'où penſez<g ref="char:EOLhyphen"/>vous, <hi>dit-il,</hi> qu'il ſoit arrivé que
<note n="(1)" place="bottom">
                     <hi>
                        <g ref="char:V">Ʋ</g>nde factum eſſe exiſtumas, ut ab ipſo fermè naſcentis Eccleſiae Chriſti initio uſque ad noſtra tempora, tot viri, adeo ut nullus ſit numerus, non minùs pietate quàm doctrina clariſſimi, tot ipſius Chriſti ſanctiſſimi Martyres, eum alioquin graviſſimum errorem ſecuti fuerint, quod Chriſtus fit ille unus Deus qui omnia creavit, aut certè ex illius propria ſubſtantia genitus; niſi quia nimis apertè in ſanctis Literis ea illi tribui animadverterunt quae ſoli Deo tribui conſueverunt, &amp; in<g ref="char:EOLhyphen"/>ter cetera potiſſimum adorationem &amp; invocationem, eáve à quibus adòratio &amp; invocatio; illa ut prorſus debita, haec ut planè conveniens, nullo pacto ſejungi poſſunt?</hi> Ibid. p. 358.</note> tant de grans hommes, dont le nombre eſt infini, ſi célébres &amp; par leur pieté &amp; par leur ſavoir; que tant de Saints Martyrs du Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneur Jeſus lui même, depuis preſ<g ref="char:EOLhyphen"/>que la naiſſance de l'Egliſe Chré<g ref="char:EOLhyphen"/>tienne juſqu'a préſent, ſoient tom<g ref="char:EOLhyphen"/>bez pourtant dans cette grande erreur que Jeſus-Chriſt eſt ce ſeul Dieu qui a crée l'Univers, ou pour le moins qu'il a êté engen<g ref="char:EOLhyphen"/>dré de la propre ſubſtance de Dieu; ſi ce n'eſt de ce qu'ils ont remarqué que l'Ecriture attribuë ſi clairement à Jeſus-Chriſt, les choſes qui ont accoutumé d'être attribüées à Dieu ſeul, ſur tout l'adoration &amp; l'invocation, &amp; les choſes dont on ne peut ſéparer le devoir indiſpenſable de l'adora<g ref="char:EOLhyphen"/>tion ni l'invocation, qu'il eſt tres convenable de lui addreſſer?</q> Socin donc n'appuye pas ſon ſentiment touchant l'adoration que nous de<g ref="char:EOLhyphen"/>vons à Jeſus-Chriſt, ſur la Traditi<g ref="char:EOLhyphen"/>on de <hi>toutes les Egliſes qui l'ont toû<g ref="char:EOLhyphen"/>jours adoré.</hi> Mais il ſoutient que cette Tradition conforme à ſon ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>timent, eſt fondée ſur des textes ſi clairs de l'Ecriture, qu'un homme de bon ſens ne peut n'en reconnoî<g ref="char:EOLhyphen"/>tre pas l'evidence. Ainſi lui deman<g ref="char:EOLhyphen"/>der, pourquoi il reçoit la Traditi<g ref="char:EOLhyphen"/>on
<pb n="42" facs="tcp:37612:23"/>de <hi>toutes les Egliſes qui ont toû<g ref="char:EOLhyphen"/>jours adoré Jeſus-Chriſt,</hi> laquelle il croit fondée ſur l'Ecriture; ſans recevoir celle qui enſeigne qu'il eſt le vrai Dieu, qui a créé l'Univers, laquelle il ſuppoſe fauſſe &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire à l'Ecriture; c'eſt lui deman<g ref="char:EOLhyphen"/>der pourquoi il agit ſuivant fon principe, qui eſt que l'Ecriture eſt la ſeule Régle de nôtre Foi &amp; de nôtre Religion. Aureſte il ſe trompe en prétendant que l'Ecriture n'en<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeigne pas clairement que Jeſus-Chriſt eſt véritablement Dieu, parce qu'il ſe conduit par ſes préjugez en expliquant l'Ecriture. C'eſt pourquoi nous pouvons dire de lui, ce que au rapport d'un ſavant Anglois
<note n="(1)" place="bottom">Joannes Barneſius, monachus Benedictius in docto libello, cui titulum fecit, <hi>Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tholico Romanus pacificus,</hi> paralip. ad ſect. 1. num. 8.</note> St. Auguſtin dit de St. Cyprien, comme nous l'avons rapporté ci-deſſus, p. 23. <hi>Sachant &amp; étant perſuadé que l'Ecriture eſt la droite Régle de la vérité, il a ne<g ref="char:EOLhyphen"/>anmoins péché contre cette régle.</hi>
            </p>
            <p>Enfin le Sr. de l'Iſle entreprend de ſoûtenir ce que l'Auteur de la Critique s'eſt imaginé, <hi>Qu'il y a eû de tout tems comme un abbrége de la Réligion indépendemment de l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture.</hi> Mais les paſſages que j'ai rapporté des Péres dans ma Lettre à Mr. Boyle, &amp; ceux que j'en ai en<g ref="char:EOLhyphen"/>core cité ci-deſſus, font voir la va<g ref="char:EOLhyphen"/>nité de cette imagination, en dé<g ref="char:EOLhyphen"/>couvrant que les Abbrégez dont l'Egliſe ſe ſervoit pour l'inſtructi<g ref="char:EOLhyphen"/>on des enfans &amp; des perſonnes les plus ſimples, étoient des Recueils qu'on avoit fait des ſentences de l'Ecriture, qui paroiſſoient les plus importantes, &amp; qui exprimoient le plus clairement les véritez dont la connoiſſance diſtincte eſt néceſſaire pour le ſalut. Ainſi quand les Péres &amp; les Conciles, pour décider quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques controverſes de Religion, ont recours à l'Analogie de la Foi con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenuë dans ces Abbrégez; ils agiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent ſelon la Regle du bon ſens, qui veut qu'on explique les paſſages ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcurs de l'Ecriture par ceux qui ſont clairs &amp; nets;
<note n="(2)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Baſil. magn. in Aſcet. Defi<g ref="char:EOLhyphen"/>nit. 367.</note> 
               <hi>Ce qui ſemble être exprimé ambiguement &amp; obſcure<g ref="char:EOLhyphen"/>ment en quelques endrois des Ecritures divines eſt éclairci par ce que l'on re<g ref="char:EOLhyphen"/>connoit y être enſeigné ailleurs claire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment.</hi> Mais le Sr. de l'Iſle nous de<g ref="char:EOLhyphen"/>mande, <hi>D'où ces Egliſes Apoſtoliques, qui ont êté fondées avant que les Li<g ref="char:EOLhyphen"/>vres du nouveau Testament fuſſent écrits, ont tiré leurs Catéchiſmes ou Inſtructions?</hi> Je lui répons, qu'ils les ont tiré de la prédication des Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, qui publioient de vive voix toutes ces mêmes véritez, qu'ils ont rédigées par écrit enſuite, pour empêcher qu'elles ne fuſſent alté<g ref="char:EOLhyphen"/>rées par le mélange de l'erreur &amp; du menſonge; &amp; qu'ils prouvoient
<note n="(3)" place="bottom">
                  <hi>Ex verbis &amp; literis Legis &amp; Prophetarum.</hi> Beda lib. 2. de Tabernac. cap. 6.</note> 
               <hi>par les paroles &amp; par les Ecritures de la Loi &amp; des Prophetes,</hi> comme dit
<pb n="43" facs="tcp:37612:23"/>le vénerable Bede. De maniere que comme ils démontroient par les Ecrits de Moyſe &amp; des Prophétes, toutes les véritez qu'ils enſeignoient, premiérement de bouche, &amp; enſuite par leurs Ecrits; les abbrégez qu'on faiſoit de leur Doctrine, tiroient leur autorité de l'Ecriture, qui au<g ref="char:EOLhyphen"/>toriſoit toute la Doctrine dont ils êtoient extrais. C'eſt pourquoi les Péres parlant de ces abbrégez de foi, ne diſent pas, comme le Sr. de l'Iſle les fait parler, <hi>qu'ils ſont conformes à l'Ecriture;</hi> mais qu'ils en ſont pris &amp; tirez.
<note n="(1)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Cyrill. Jeroſ. Catech. 5. p. 117. Edit. Morell.</note> 
               <hi>Les Articles de nôtre Confeſſion de Foi,</hi> dit Cyrille de Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ruſalem, <hi>n'ont pas êté dreſſez ſuivant la fantaiſie des hommes; mais ils ont êté extrais de toute l'Ecriture, comme les plus propres pour nous apprendre dans une legon tout ce que nous ſom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes obligez de croire.
<note n="(2)" place="bottom">
                     <hi>Eccleſiarum Patres de populorum ſalute ſolliciti, ex diverſis voluminibus Scripturarum col<g ref="char:EOLhyphen"/>legerunt teſtimonia divinis gravida Sacramentis.</hi> Euſebius Gallicanus. Hom. 1. in Symb.</note> Les Péres des Egliſes,</hi> dit une autre Prelat, <hi>veil<g ref="char:EOLhyphen"/>lant pour le ſalut des peuples, ont re<g ref="char:EOLhyphen"/>cüeilli de divers Livres de l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, des témoignages remplis de my<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtéres divins.</hi> De là vient que Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>rille immédiatement aprés le paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſage que j'ay cité de ſes Catecheſes, compare le Symbole de la Foi à un grain de moûtarde, qui quelque pe<g ref="char:EOLhyphen"/>tit qu'il ſoit, ne laiſſe pas de ren<g ref="char:EOLhyphen"/>fermer dans ſa vertu quantité de branches.
<note n="(3)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.</note> 
               <hi>Comme la ſemence de moûtarde contient un grand nombre de branches dans un petit grain; ainſi l'abbrége de foi contenu dans le Sym<g ref="char:EOLhyphen"/>bole 'embraſſe &amp; comprend en peu de mots toute la doctrine de pieté qui ſe trouve dans le vieux &amp; dans le nou<g ref="char:EOLhyphen"/>veau Teſtament.
<note n="(4)" place="bottom">
                     <hi>Iſta verba per divinas Scripturas ſparſa ſunt, ſed inde collecta, &amp; ad unum redacta, ne tardorum hominum memoria laboraret, ut omnis homo poſſit dicere, poſſit tenere quod credit.</hi> Auguſt. lib. 1. de ſymb. ad Carech. cap. 1. Vide eundem ſerm. 212. aliàs de diverſis, 75. &amp;c.</note> Ces paroles,</hi> dit St. Auguſtin expliquant le Symbole aux Catechuménes, <hi>ſont diſperſées dans les Saintes Ecritures. Mais elles en ont êté tirées, &amp; ont êté aſſemblées dans cet Abbrége, pour ſoulager la mê<g ref="char:EOLhyphen"/>moire de ceux qui apprennent difficile<g ref="char:EOLhyphen"/>ment les choſes; de ſorte que chacun puiſſe dire, puiſſe ſavoir &amp; retenir ce qu'il croit.</hi> Paſchaſe, Diacre de l'Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe Romaine, parlant de la foi des Chrétiens, s'en exprime ainſi:
<note n="(5)" place="bottom">
                  <hi>Hanc Apoſtolica ſollicitudo atque perfectio, ſicut per <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap>tas paginas dilataverat, ita per fymboli ſalutare mirâ brevitate collegit, &amp; tanquam p<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> 
                     <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap>ſas remediorum ſpecies diſpoſuit in corpus unum, ac velut ex innumeris aromatibus pretioſ<gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap> 
                     <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 word">
                        <desc>〈◊〉</desc>
                     </gap> 
                     <gap reason="illegible" resp="#MURP" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ecit unguentum.</hi> In Praef. Lib. de Sp. S.</note> 
               <hi>Comme la vigilance des Apôtres &amp; la perfection de leurs Lumiéres avoient étendu cette foi dans leurs ſaints écrits, elles la raſſemblérent auſſi avec une brié<g ref="char:EOLhyphen"/>veté admirable dans ce Recüe;eil ſalutaire du Symbole; elles le reduiſirent en un
<pb n="44" facs="tcp:37612:24"/>corps comme diverſes eſpéces de remédes aſſemblez en un; &amp; compoſérent comme un parfum precieux, d'une infinité de drogues odoriferantes.</hi> Rhabanus Mau<g ref="char:EOLhyphen"/>rus
<note n="(1)" place="bottom">Lib. 2. de Inſtit. Cleric. cap. 56.</note> parlant du même Symbole, qu'on attribuë communément aux Apôtres, dit comme St. Cyrille de Jeruſalem, qu'il eſt concêu à la vé<g ref="char:EOLhyphen"/>rité en peu de paroles; mais qu'il contient
<note n="(2)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Cyrîl. Jer. Catech. 5. p. 114. Edit. Morell.</note> tous les dogmes ou toute la doctrine de la foi; Et il rend la même raiſon que rend St. Cyrille de ce qu'on a extrait de l'Ecriture cet Abbregé de la foi; voulant que ç'ait êté pour donner une inſtruction ſuffiſante des véritez du ſalut à ceux qui ne peuvent lire l'Ecriture, ou qui n'en ont pas le loiſir.
<note n="(3)" place="bottom">
                  <hi>In quo quidem pauca ſunt verba, ſed omnia continentur Sacramenta. De tot is enim Scrip<g ref="char:EOLhyphen"/>turis haec breviatim collecta ſunt ab Apoſtolis, ut quoniam plures credentium literas neſciunt, vel qui ſciunt, prae occupatione ſeculi Scripturas legere non poſſunt, haec corde retinentes, habeant ſuffici<g ref="char:EOLhyphen"/>entem ſibi ſcientiam ſalutarem.</hi> Rhab. ubi ſuprà.</note> 
               <hi>Il eſt exprimé en peu de mots,</hi> dit-il, <hi>mais il contient tous les myſtéres de la foi. Car ces articles ont êté recueillis briévement de toutes les Ecritures par les Apôtres, afin que ceux des fideles qui ne ſavent pas lire, &amp; que ceux encore qui ſachant lire, ſont ſi occupez des affaires de cette vie qu'ils n'ont pas le tems de conſult<g ref="char:EOLhyphen"/>er les Ecritures; apprenant &amp; rete<g ref="char:EOLhyphen"/>nant bien cet Abbregé, ayent par ce moyen une connoiſſance qui ſuffiſe pour leur ſalut.</hi> Ce ſymbole donc n'é<g ref="char:EOLhyphen"/>tant qu'un extrait des dogmes fon<g ref="char:EOLhyphen"/>damentaux de nôtre foi, répandus dans toutes les Ecritures; il eſt évident que quand Flacius Illyricus &amp; du Pleſſis Mornay diſent, qu'on doit expliquer les difficultez de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture par le moyen de cet Abbre<g ref="char:EOLhyphen"/>gé, que St. Cyrille appelle en core,
<note n="(4)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Cyril. Jer. loco mox laudato.</note> 
               <hi>La foi enſeignée par l'Egliſe &amp; appuyée ſur les témoignages de toute l'Ecriture;</hi> ils ne ſuppoſent nullement, comme l'Auteur de la Critique &amp; le Sr. de l'Iſle le prétendent, qu'il y ait ja<g ref="char:EOLhyphen"/>mais eû dans l'Egliſe un Abbregé de foi indépendemment de l'Ecriture. Mais ils veulent que pour expliquer les paſſages difficiles de l'Ecriture, on ait recours à cet extrait, qui con<g ref="char:EOLhyphen"/>tient les dogmes les plus clairs de l'Ecriture; parce <hi>qu'agir de la ſorte, c'eſt,</hi> comme j'ai dit dans ma Lettre à Mr. Boyle, <hi>expliouer les paſſages ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcurs par ceux qui ſont plus clairs, comme le bon ſens le veut.</hi> Enfin le Sr. de l'Iſle, aprés le fameux Evêque André Dudith, prétend que nos pre<g ref="char:EOLhyphen"/>miers Reformateurs ayant recours dans leurs diſputes contre les Anti<g ref="char:EOLhyphen"/>trinitaires, à l'Analogie de la foi autoriſee par les Péres &amp; par les Conciles; renoncent par là au pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier &amp; véritable principe de leur Religion; qu'ils ſuppoſent être la ſeule Ecriture. Mais cette préten<g ref="char:EOLhyphen"/>tion s'évanouït d'elle même, quand on conſidére que les Péres &amp; les Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ciles orthodoxes qui ont décidé cet article; ne l'ont fait que parce qu'ils le voyoient fondé ſur l'autorité de
<pb n="45" facs="tcp:37612:24"/>l'Ecriture, qu'ils tenoient pour la ſeule Régle de la foi. On élevoit dans les Conciles au milieu de l'Aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemblée, un trône ſur lequel on pla<g ref="char:EOLhyphen"/>çoit l'Ecriture Sainte, pour môntrer à tous, que leurs déciſions devoient être appuyées ſur l'autorité de cette Ecriture. Et ils êtoient tous per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſuadez avec St. Irénée,
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Oſtenſiones quae ſunt in Scripturis, non poſſunt oſtendi niſi ex ipſis Scripturis.</hi> l. 3. c. 12.</note> Que <hi>les véritez établies dans les Ecritures, ne ſe peuvent démontrer que par les mêmes Ecritures.</hi> Le Grand Conſtantin parle ainſi à l'Aſſemblée des Evêques du prémier Concile de Nicée;
<note n="(2)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Theod. Hiſt. Eccl. Lib. 6.</note> 
               <hi>Les Livres des Evangeliſtes &amp; des Apô<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, &amp; les oracles des anciens Prophé<g ref="char:EOLhyphen"/>tes nous inſtruiſent clairement de ce qu'on doit ſavoir &amp; croire touchant la Divi<g ref="char:EOLhyphen"/>nité. Banniſſant donc toute conteſtation qui pourroit ſemer la guerre parmi nous; puiſons des enſeignemens inſpirez de Dieu, la déciſion des choſes contro<g ref="char:EOLhyphen"/>verſées entre nous.</hi> St. Athanaſe, qui fit une bonne partie de ce Concile, &amp; que les Antitrinitaires regardent comme leur plus grand averſaire; ſoutient que
<note n="(3)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>. Athan. Orat. contra Gentes T. 1. p. 1.</note> 
               <hi>Les Ecritures ſaintes &amp; inſpirées de Dieu, ſont ſuffiſantes par elles-mêmes pour démontrer pleine<g ref="char:EOLhyphen"/>ment la vérité.
<note n="(4)" place="bottom">
                     <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>. p. 394.</note> Que tous en li<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant les divines Ecritures, peuvent con<g ref="char:EOLhyphen"/>noitre clairement par ce moyen, quelle eſt la foi véritable &amp; ſainte que nous devons avoir en Jeſus Chriſt.
<note n="(5)" place="bottom">
                     <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>; p. 484.</note> Si vous voulez,</hi> dit-il ailleurs, <hi>ſi vous voulez avancer des choſes qui ne ſoient pas contenuës dans l'Ecriture, pourquoi diſputez-vous avec nous qui ſommes réſolus de n'écouter &amp; de ne dire que ce qui y eſt contenu?</hi> Bellarmin lui même avouë, que le Concile de Nicée a tiré de l'Ecriture ce dogme, que <hi>Jeſus-Chriſt eſt conſubſtantiel au Pere.
<note n="(6)" place="bottom">
                     <hi>Cùm Nicaenum Concilium definivit Chriſtum eſſe</hi> 
                     <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap> 
                     <hi>Patri, deduxit concluſionem ex-Scripturis.</hi> Bellarm. lib. 2. de Concil. c. 12.</note> Lors,</hi> dit-il, <hi>que le Concile de Nicée a decidé que Jeſus-Christ eſt conſubſtantiel au Pére, il l'a inferé &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>clu ainſi des Ecritures.</hi> Enfin je dis que nos premiers Reformateurs, &amp; nos Théologiens d'aujourd'hui ne renoncent pas à ce principe, <hi>que la parole de Dieu contenuë dans les Saintes Ecritures, eſt la Régle ſuffiſante &amp; uni<g ref="char:EOLhyphen"/>que de la foi;</hi> lors que dans leurs diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>putes contre les Antitrinitaires, ils alléguent les Péres &amp; les Conciles de l'ancienne Egliſe. Car renoncer â un tel principe, ce ſeroit condamner les Péres eux-mêmes, en prétendant s'appuyer de leur autorité, puis que ſelon eux, c'eſt une audace inſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>rée par le démon, que de recevoir comme un dogme de foi divine,
<pb n="46" facs="tcp:37612:25"/>quelque choſe qui ne ſoit pas fondé ſur le témoignage de l'Ecriture.
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Diaboli Spiritûs aliquid extra auctoritatem Scripturarum putare divinum.</hi> Theoph. Alex. Ep. 2. Paſchali.</note> 
               <hi>C'eſt un attentat diabolique,</hi> dit Théophile Patriarche d'Alexandrie, <hi>que de tenir pour divin quoi que ce ſoit ſans l'autorité des Ecritures.
<note n="(2)" place="bottom">
                     <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                        <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                     </gap>. The<g ref="char:EOLhyphen"/>odorit. <hi>Q.</hi> 4. in Gen.</note> Il y a de la témérité,</hi> dit Theodoret, <hi>â aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeurer des choſes dont l'Ecriture ne dit rien clairement &amp; nettement.
<note n="(3)" place="bottom">
                     <hi>Quicquid eſt extra auctores Scripturarum, reſpuitur.</hi> Aug. lib. de Paſtorib. cap. 11.</note> Nous rejettons,</hi> dit St. Auguſtin, <hi>tout ce qui eſt pris d'ailleurs que des Ecrivains ſacrez.</hi>
               <note n="(4)" place="bottom">
                  <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>; Cyrill. Alex. lib. 2. Glaphyr.</note> Ils s'étonnent même comment il eſt poſſible, d'admettre au nombre des véritez de la foi, un dogme qui ne ſe trouve pas appuyé ſur l'Ecriture, comme je l'ai fait voir ci-deſſus, p. 26. Les Proteſtans ne citent donc pas les Péres &amp; les Conciles dans leurs diſputes contre les Anti<g ref="char:EOLhyphen"/>trinitaires, ni dans leurs autres con<g ref="char:EOLhyphen"/>troverſes, comme ſi l'Ecriture n'ê<g ref="char:EOLhyphen"/>toit pas ſuffiſante pour décider ces différens de Religion. Mais pour lever le ſoupçon qu'on pourroit avoir, qu'ils ſont conduis dans l'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>plication de l'Ecriture par l'entête<g ref="char:EOLhyphen"/>ment de leurs préjugez, ils font voir par lâ, que leur interprétation eſt la même que celle de toutes les per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnes de l'Antiquité qui êtoient éminentes en erudition &amp; en ſainteté. Car ces Sts. Péres êtoient ſi éloignez de former ou de ſuivre aucun ſyſtéme de Réligion indépendemment de l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture, qu'ils ne ſe contentoient pas d'appuyer leurs ſentimens ſur les doctrines de l'Ecriture; mais qu'ils avoient même accoutumé de les ex<g ref="char:EOLhyphen"/>primer dans les termes de l'Ecri<g ref="char:EOLhyphen"/>ture, comme le remarque le ſavant Evêque d'Ypres Janſenius, dont j'ai rapporté les paroles dans ma Lettre à l'incomparable Mr. Boyle. Ils étoient perſuadez qu'une exacte con<g ref="char:EOLhyphen"/>noiſſance de l'Ecriture étoit abſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lument néceſſaire aux Miniſtres de l'Evangile, témoin ce que dit lâ-deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus le ſecond Concile même de Nicée,
<note n="(5)" place="bottom">Can. 2. <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                     <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
                  </gap>.</note> 
               <hi>L'eſſence de nôtre autorité ſpiri<g ref="char:EOLhyphen"/>tuelle &amp; ſacrée, c'eſt les Oracles de Dieu, c'est-à dire une véritable connoiſſance des Ecritures dîvines.</hi> Ils vouloient qu'on n'approuvât aucune doctrine ni aucune explication, qui ne fût fondée ſur l'Ecriture.
<note n="(6)" place="bottom">
                  <hi>Debemus ad teſtimonium omnium verborum, quae proferimus in doctrina, proferre ſenſum Scripturae, quaſi confirmantem quem exponimus ſenſum. Omnis ſenſus qui fuerit extra divinam Scripturam, quamvis admirabilis videatur quibuſdam, non eſt ſanctus, quia non centinetur à ſenſu Scripturae.</hi> Orig. Tract. 25. in 23. Matth.</note> 
               <hi>Sur tout ce que nous avancons en matiere de Réligion,</hi> dit Origéne, <hi>il faut pour le bien appuyer, que nous produiſions le ſens de l'Ecriture, &amp; que nous en confir<g ref="char:EOLhyphen"/>mions celui que nous propoſons. Toute expoſition qui n'eſt pas appuyée ſur l'E<g ref="char:EOLhyphen"/>criture, quelque admirée qu'elle ſoit de
<pb n="47" facs="tcp:37612:25"/>quelques uns, ne peut être bonne &amp; ſainte parce qu'elle n'eſt pas contenuë dans le ſens de l'Ecriture.</hi> Et dans un au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre paſſage,
<note n="(1)" place="bottom">
                  <hi>Ea quae Doctores Eccleſiae loquuntur ad populum, divinis munita teſtimoniis proferant. Si enim Paulus talis ac tantus Apoſtolus auctoritatem dictorum ſuorum ſufficere poſſe non credit, niſi doceat in Lege &amp; Prophetis ſcripta eſſe quae dicit, quantò magis nos minimi obſervare hoc de<g ref="char:EOLhyphen"/>bemus?</hi> Idem lib. 3. in cap. 3. ep. ad Rom.</note> 
               <hi>Que ce que les Docte<g ref="char:EOLhyphen"/>urs de l'Egliſe annoncent au peuple, ſoit toûjours muni des témoignages divins de l'Ecriture. Car ſi St. Paul, qui fut un ſi grand Apôtre, ne croit pas que l'autorité de ſes paroles ſoit ſuffi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſante, s'il ne môntre en même tems, que ce qu'il dit eſt écrit dans la Loi &amp; dans les Prophétes; combien à plus forte raiſon devons-nous ſuivre cette métôde, nous qui ſommes ſi peu de choſe au prix de lui?</hi> Je finis ma Lettre par un cé<g ref="char:EOLhyphen"/>lebre paſſage de St. Auguſtin diſpu<g ref="char:EOLhyphen"/>tant contre les Donatiſtes, puiſque le Sr. de l'Iſle veut que nous conſulti<g ref="char:EOLhyphen"/>ons principalement ce qu'il a êcrit contre ces Schiſmatiques-lâ, pour être bien informez des principes de ce St. Docteur.
<note n="(2)" place="bottom">
                  <hi>Nos eam Eccleſiam retinemus, quam in illis Scripturis cognovimus, in quibus etiam cogno<g ref="char:EOLhyphen"/>vimus Chriſtum. Scripturae quippe noſtrae, quarum auctoritati utrique ſubdimur, Chriſtum &amp; Eccleſiam tan<g ref="char:EOLhyphen"/>quam ſanctum commendant conjugium, Chriſtum ſponſum, illam ſponſam. <g ref="char:V">Ʋ</g>bi illum cognoſcimus, ibi &amp; illam invenire debemus. Si itaque nunc exorti eſſemus, &amp; cogitaremus in Africa cui commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nioni Chriſtianorum ſociari deberemus, procul dubio eam tenere deberemus, quam in Scripturis inve<g ref="char:EOLhyphen"/>niremus, &amp; criminatrices hominum opiniones repudiare, ad ſola eloquia divina, quae mentiri neſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ciunt, nos tenere.</hi> Aug. Col. Carth. 3. num. 100. Idem in lib. de unitate Eccleſia contra Epi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtolam Petiliani, c. 3. <hi>Nolo humanis documentis, ſed divinis oraculis ſanctam Eccleſiam demonſtrari.</hi>
               </note> 
               <q>Nous demeu<g ref="char:EOLhyphen"/>rons conſtamment dans cette Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>liſe que nous avons connuë par les mêmes Ecritures qui nous ont fait connoitre Jeſus-Chriſt. Car nos E<g ref="char:EOLhyphen"/>critures, á l'autorité deſquelles nous nous ſoumettons les uns &amp; les au<g ref="char:EOLhyphen"/>tres, nous recommandent Jeſus-Chriſt &amp; l'Egliſe comme un ma<g ref="char:EOLhyphen"/>riage ſaint, ſavoir Jeſus Chriſt comme l'Epoux &amp; l'Egliſe comme ſon Epouſe. Où nous reconnoiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſons l'Epoux, nous devons auſſi y trouver l'Epouſe. Suppoſé donc que nous fuſſions nez depuis peu de tems, &amp; que nous delibéraſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ons dans l'Afrique a laquelle des Communions qu'on void parmi les Chrétiens, nous devrions nous ranger; ſans doute que nous devri<g ref="char:EOLhyphen"/>ons ſuivre celle que nous trouve<g ref="char:EOLhyphen"/>rions dans les Ecritures, rejetter les opinions téméraires &amp; calomni<g ref="char:EOLhyphen"/>euſes des hommes, &amp; nous tenir aux ſeuls oracles divins, qui ſont incapables de mentir. Je ſuis, <hi>&amp;c.</hi>
               </q>
            </p>
            <closer>
               <dateline>
                  <hi>A Londre ce</hi> 
                  <date>31 <hi>de Janvier,</hi> 1684/5.</date>
               </dateline>
            </closer>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="errata">
            <head>Fautes a corriger.</head>
            <p>P 4. col. 2. l. 35. <hi>liſez,</hi> temeraire. p. 20. not. l. 1. liſez, <hi>Nemo vobis credat, nemo nobis.</hi> l. ult. <hi>liſez,</hi> Num. 30. &amp; in lib. De quinque haereſibus cap. 6. p. 26. col. 2. l. 23. <hi>liſez,</hi> 
               <gap reason="foreign" resp="#OXF">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
